---
source_image: page_119.png
page_number: 119
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 63.80
tokens: 11585
characters: 1567
timestamp: 2025-12-24T06:25:56.325437
finish_reason: stop
---

Хвосты биномиального распределения

Заметим, что
\[
\begin{align*}
\mathrm{P}\{X \geq k\} &= \sum_{i=k}^{n} b(i; n, p) \\
&= \sum_{i=0}^{n-k} b(k+i; n, p) \\
&= \sum_{i=0}^{n-k} C_n^k p^k (1-p)^{n-(k+i)} \\
&\leq \sum_{i=0}^{n-k} C_n^k C_{n-k}^i p^{k+i} (1-p)^{n-(k+i)} \\
&= C_n^k p^k \sum_{i=0}^{n-k} C_{n-k}^i p^i (1-p)^{(n-k)-i} \\
&= C_n^k p^k \sum_{i=0}^{n-k} b(i; n-k, p) \\
&= C_n^k p^k,
\end{align*}
\]
так как \( \sum_{i=0}^{n-k} b(i; n-k, p) = 1 \) по формуле (6.38).

Переписывая это утверждение для левого хвоста, получаем такое

Следствие 6.3. Пусть \( X \) — число успехов в серии из \( n \) независимых испытаний с вероятностью успеха \( p \). Тогда
\[
\mathrm{P}\{X \leq k\} = \sum_{i=0}^{k} b(i; n, p) \leq C_n^{n-k} (1-p)^{n-k} = C_n^k (1-p)^{n-k}.
\]

Наша следующая оценка будет для левого хвоста биномиального распределения: с удалением границы от точки максимума вероятность, приходящаяся на хвост, экспоненциально уменьшается.

Теорема 6.4. Пусть \( X \) — число успехов в серии из \( n \) независимых испытаний с вероятностью успеха \( p \) и вероятностью неудачи \( q = 1 - p \). Тогда
\[
\mathrm{P}\{X < k\} = \sum_{i=0}^{k-1} b(i; n, p) < \frac{kq}{np - k} b(k; n, p)
\]
при \( 0 < k < np \).

Доказательство. Мы сравниваем \( \sum_{i=0}^{k-1} b(i; n, p) \) с суммой геометрической прогрессии (см. разд. 3.2). Для \( i = 1, 2, \ldots, k \) формула (6.42) даёт
\[
\frac{b(i-1; n, p)}{b(i; n, p)} = \frac{iq}{(n-i+1)p} < \left( \frac{i}{n-i} \right) \left( \frac{q}{p} \right) \leq \left( \frac{k}{n-k} \right) \left( \frac{q}{p} \right).
\]