---
source_image: page_560.png
page_number: 560
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 55.77
tokens: 11671
characters: 1909
timestamp: 2025-12-24T06:47:00.215945
finish_reason: stop
---

Метод Форда-Фалкерсона

Рисунок 27.6  27.5 Разрез \((S, T)\) в сети рис. 27.1 (b). Здесь \(S = \{s, v_1, v_2\}\) (черные вершины) и \(T = \{v_3, v_4, t\}\) (белые вершины). При этом \(f(S, T) = 19\) (поток через разрез) и \(c(S, T) = 26\) (пропускная способность)

требуем, чтобы \(s \in S, t \in T.\) Пропускной способностью разреза (capacity of the cut) \((S, T)\) называют сумму \(c(S, T)\). Кроме того, для заданного потока \(f\) величина потока через разрез \((S, T)\) определяется как сумма \(f(S, T)\).

На рис. 27.5 изображён разрез (\(\{s, v_1, v_2\}, \{v_3, v_4, t\}\)) сети рис. 27.1 (b). Поток через этот разрез равен

\[
f(v_1, v_2) + f(v_2, v_3) + f(v_2, v, 4) = 12 + (-4) + 11 = 19,
\]

а пропускная способность разреза равна

\[
c(v_1, v_3) + c(v_2, v_4) = 12 + 14 = 26.
\]

Как видно, поток через разрез, в отличие от пропускной способности разреза, может включать и отрицательные слагаемые.

Следующая лемма утверждает, что величины потоков через все разрезы одинаковы (и равны величине потока).

Лемма 27.5
Пусть \(f\) — поток в сети \(G\) с истоком \(s\) и стоком \(t\), а \((S, T)\) — разрез сети \(G\). Тогда поток через разрез \((S, T)\) равен \(f(S, T) = |f|\).

Доказательство Многократно используя лемму 27.1, получаем

\[
\begin{align*}
f(S, T) &= f(S, V) - f(S, S) = \\
&= f(S, V) = \\
&= f(s, V) + f(S \setminus s, V) = \\
&= f(s, V) = \\
&= |f|
\end{align*}
\]

Доказанное выше равенство (27.3) (величина потока равна потоку в сток) немедленно следует из этой леммы.

Следствие 27.6
Значение любого потока \(f\) в сети \(G\) меньше или равно пропускной способности любого разреза сети \(G\).

Доказательство
Пусть \((S, T)\) — произвольный разрез сети \(G\). В силу 27.5 и ограничений на потоки по рёбрам

\[
\begin{align*}
|f| &= f(S, T) = \\
&= \sum_{u \in S} \sum_{v \in T} f(u, v) \leqslant \\
&\leqslant \sum_{u \in S} \sum_{v \in T} c(u, v) = \\
&= c(S, T).
\end{align*}
\]