---
source_image: page_044.png
page_number: 44
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 63.29
tokens: 11680
characters: 2002
timestamp: 2025-12-24T06:22:10.045490
finish_reason: stop
---

где \( a_{\max} \) — наибольшее из \( a_1, \ldots, a_n \).

В некоторых случаях можно применить более точный метод — сравнение с геометрической прогрессией. Допустим, дан ряд \( \sum_{k=0}^n a_k \) с положительными членами, для которого \( a_{k+1}/a_k \leq r \) при всех \( k \geq 0 \) и некотором \( r < 1 \). Тогда \( a_k \leq a_0 r^k \), и сумма может быть ограничена сверху бесконечной убывающей геометрической прогрессией:

\[
\sum_{k=0}^n a_k \leq \sum_{k=0}^\infty a_0 r^k = a_0 \sum_{k=0}^\infty r^k = a_0 \frac{1}{1-r}.
\]

Применим этот метод для суммы \( \sum_{k=1}^\infty k 3^{-k} \). Первый член равен \( 1/3 \), отношение соседних членов равно

\[
\frac{(k+1)3^{-(k+1)}}{k 3^{-k}} = \frac{1}{3} \cdot \frac{k+1}{k} \leq \frac{2}{3}
\]

для всех \( k \geq 1 \). Следовательно, каждый член суммы оценивается сверху величиной \( (1/3)(2/3)^k \), так что

\[
\sum_{k=1}^\infty k 3^{-k} \leq \sum_{k=1}^\infty \frac{1}{3} \left( \frac{2}{3} \right)^k = \frac{1}{3} \cdot \frac{1}{1 - \frac{2}{3}} = 1.
\]

Важно, что отношение соседних членов не просто меньше 1, а ограничено некоторой константой \( r < 1 \), общей для всех членов ряда. Например, для гармонического ряда отношение \( (k+1)\)-го и \( k \)-го членов равно \( \frac{k}{k+1} < 1 \). Тем не менее

\[
\sum_{k=1}^\infty \frac{1}{k} = \lim_{n \to \infty} \sum_{k=1}^n \frac{1}{k} = \lim_{n \to \infty} \Theta(\lg n) = \infty.
\]

Здесь не существует константы \( r \), отделяющей отношения соседних членов от единицы.

Разбиение на части

Можно разбить сумму на части и оценивать каждую часть по отдельности. В качестве примера получим нижнюю оценку для суммы арифметической прогрессии \( \sum_{k=1}^n k \). Если мы оценим снизу каждый член единицей, то получим оценку \( \sum_{k=1}^n k \geq n \). Разница с верхней оценкой \( O(n^2) \) слишком велика, поэтому поступим по-другому:

\[
\sum_{k=1}^n k = \sum_{k=1}^{n/2} k + \sum_{k=n/2+1}^n k \geq \sum_{k=1}^{n/2} 0 + \sum_{k=n/2+1}^n \frac{n}{2} = \left( \frac{n}{2} \right)^2.
\]