---
source_image: page_354.png
page_number: 354
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 25.59
tokens: 6510
characters: 1970
timestamp: 2025-12-24T07:50:18.259093
finish_reason: stop
---

пар \((y; z)\) таких, что \(x, y, z\) удовлетворяют поставленным условиям. Отсюда вытекает, что общее число треугольников, для которых

\[
1 \leq x \leq n \text{ и } 1 \leq y, z \leq 2n,
\]
равно
\[
\sum_{x=1}^{n} \left(2xn - \frac{3}{2}x^2 + \frac{3}{2}x\right) = \frac{n}{2}(n+1)^2.
\]
В силу п. а) существует \(C_{n+2}^3\) треугольников, для которых \(x \geq n + 1\). Поэтому всего имеем
\[
\frac{n}{2}(n+1)^2 + \frac{n(n+1)(n+2)}{6} = \frac{n(n+1)(4n+5)}{6}
\]
треугольников.

Количество равнобедренных треугольников с основанием \(x = 2k\) равно \(2n - k\), а с основанием \(2k + 1\) тоже \(2n - k\). Поэтому общее число равнобедренных треугольников равно
\[
\sum_{k=1}^{n} (2n - k) + \sum_{k=0}^{n-1} (2n - k) = 3n^2.
\]
Исключая их, получаем
\[
\frac{n(n+1)(4n+5)}{6} - 3n^2 = \frac{n(n-1)(4n-5)}{6}
\]
треугольников.

в) Эта задача решается подобно предыдущей. Число треугольников с заданным значением \(x \leq n - 1\) равно \(2nx - \frac{3}{2}x^2 + \frac{x}{2}\), а всех треугольников, для которых \(x \leq n - 1\), имеем
\[
\sum_{x=1}^{n-1} \left(2nx - \frac{3}{2}x^2 + \frac{x}{2}\right) = \frac{n(n+1)(n-1)}{2}.
\]

Число же треугольников, для которых \(x \geq n\), равно \(C_{n+2}^3\), а потому всего имеем
\[
\frac{n(n+1)(n-1)}{2} + \frac{n(n+1)(n+2)}{6} = \frac{n(n+1)(4n-1)}{6}
\]
треугольников. Число равнобедренных треугольников равно
\[
\sum_{k=1}^{n-1} (2n - k - 1) + \sum_{k=0}^{n-1} (2n - k - 1) = 3n^2 - 3n + 1,
\]
а разносторонних —
\[
\frac{n(n+1)(4n-1)}{6} - 3n^2 + 3n - 1 = \frac{(n-1)(n-2)(4n-3)}{6}.
\]

132. Обозначим стороны четырехугольника через \(a, b, c, d\). Не теряя общности, можно считать, что \(a\) — наименьшая из сторон, \(c\) — противоположная ей сторона и что \(b < d\). Тогда \(a < b < d\) и \(a < c\). Кроме того, так как четырехугольник описан вокруг окружности, то \(a + c = b + d\). Отсюда следует, что \(a + c > 2b\). Поэтому при заданных значениях \(a\) и \(b\) длина \(c\) может принимать значения от \(2b - a + 1\) до