---
source_image: page_383.png
page_number: 383
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 35.26
tokens: 6754
characters: 2271
timestamp: 2025-12-24T07:51:26.497865
finish_reason: stop
---

г) Для доказательства заметим, что

\[
u_{n+1}^2 - u_n u_{n+2} = u_{n+1}^2 - u_n^2 - u_n u_{n+1} = u_{n+1}(u_{n+1} - u_n) - u_n^2 = - (u_n^2 - u_{n-1} u_{n+1}).
\]

Поэтому \( u_{n+1}^2 - u_n u_{n+2} = (-1)^n (u_1^2 - u_0 u_2) = (-1)^n \).

д) Утверждения д) и е) будем доказывать совместно. При \( n = 1 \) они очевидны. Пусть они уже доказаны при \( n = k \). По утверждению г) имеем тогда

\[
u_1 u_2 + u_2 u_3 + \ldots + u_{2k} u_{2k+1} + u_{2k+1} u_{2k+2} =
= u_{2k+1}^2 - 1 + u_{2k+1} u_{2k+2} = u_{2k+1} u_{2k+3} - 1 = u_{2k+2}^2
\]

и

\[
u_1 u_2 + u_2 u_3 + \ldots + u_{2k+1} u_{2k+2} + u_{2k+2} u_{2k+3} =
= u_{2k+2}^2 + u_{2k+2} u_{2k+3} = u_{2k+2} u_{2k+4} = u_{2k+3}^2 - 1.
\]

Следовательно, эти утверждения верны и при \( n = k + 1 \), а потому и при всех \( n \).

ж) Заметим, что в силу а) и б) \( u_1 + u_2 + u_3 + \ldots + u_{k+1} = u_{k+3} - 1 \). Поэтому если имеет место равенство при \( n = k \), то

\[
(k + 1)u_1 + ku_2 + (k - 1)u_3 + \ldots + 2u_k + u_{k+1} =
= u_{k+4} - (k + 3) + u_{k+3} - 1 = u_{k+5} - (k + 4).
\]

Так как равенство верно при \( n = 1 \), то оно верно при всех \( n \).

з) Это вытекает из равенства \( \frac{u_{3n+2} - 1}{2} + u_{3n+3} = \frac{u_{3n+5} - 1}{2} \).

и) Для доказательства в формуле \( u_{n+m} = u_{n-1} u_m + u_n u_{m+1} \) положим \( m = n \). Мы получим, что \( u_{2n} = u_{n-1} u_n + u_n u_{n+1} = u_{n+1}^2 - u_{n-1}^2 \). Точно также доказывается, что \( u_{2n+1} = u_n^2 + u_{n+1}^2 \). Полагая в той же формуле \( m = 2n \), получаем, что

\[
u_{3n} = u_{n-1} u_{2n} + u_n u_{2n+1} = u_{n-1}(u_{n+1}^2 - u_{n-1}^2) + u_n(u_n^2 + u_{n+1}^2) = u_{n+1}^3 + u_n^3 - u_{n-1}^3.
\]

6. Пусть \( u_n \leq N \leq u_{n+1} \). Тогда \( 0 \leq N - u_n < u_{n-1} \) и потому найдется такое \( s < n - 1 \), что \( u_s \leq N - u_n < u_{s+1} \). Но тогда \( 0 \leq N - u_n - u_s < u_{s-1} \), причем \( s - 1 < n - 2 \). Через несколько шагов мы получим, что \( N = u_n + u_s + u_p + \ldots + u_r \), причем соседние индексы \( n, s, p, \ldots, r \) отличаются друг от друга по крайней мере на 2.

7. Чтобы раскодировать слово, надо представить число 12 в виде суммы слагаемых, каждое из которых равно 1 или 2. Возникает последовательность Фибоначчи. Поэтому имеем 233 способа прочитать данное слово из 12 знаков.