---
source_image: page_391.png
page_number: 391
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 27.15
tokens: 6679
characters: 1846
timestamp: 2025-12-24T07:51:29.187278
finish_reason: stop
---

3(2k + 1), 9(2k + 1), ..., 3^k(2k + 1). С их помощью можно получить любой вес от 1 до

\[
k + [(2k + 1) + 3(2k + 1) + 9(2k + 1) + ... + 3^k(2k + 1)] = \frac{3^{k+1}(2k + 1) - 1}{2}.
\]

В частности, для цепи в 60 г надо расковать два звена и получить куски весом 5, 1, 15, 1, 38 г.

21. Вес каждой кучки будет \( \frac{n(n + 1)}{6} \), поэтому должно быть \( n = 3k \) или \( n = 3k - 1 \). Замечаем, что если можно разложить \( n \) гирь, то можно и \( n + 6 \) (гири в кучки добавляются так: \( (n + 1) + (n + 6) \), \( (n + 2) + (n + 5) \), \( (n + 3) + (n + 4) \)), и что при \( n = 3 \) нельзя, а при \( n = 5, 6, 8, 9 \) — можно. Значит, \( k \geq 2 \).

22. Мы имеем
\[
\sum_{x=0}^n \frac{n!(m-x)!}{m!(n-x)!} = \frac{1}{C_m^n} \sum_{x=0}^n C_{m-n}^{m-x} = \frac{C_{m+1}^{m-n+1}}{C_m^n} = \frac{m+1}{m-n+1}
\]
и
\[
\sum_{x=0}^n \frac{C_n^xC_n^r}{C_{2n}^{x+r}} = \frac{n!C_n^r}{(2n)!} \sum_{x=0}^n \frac{(x+r)!(2n-x-r)!}{x!(n-x)!} = \frac{(n!)^2}{(2n)!} \sum_{x=0}^n C_{x+r}^r C_{2n-x-r}^{n-r} =
\]
\[
= \frac{(n!)^2}{(2n)!} C_{2n+1}^{n+1} = \frac{2n+1}{n+1}.
\]

23. Сумма слева сводится к \( \sum_{k=1}^n C_{m+k-1}^k = C_{m+n}^m - 1 \). Тому же значению равна сумма, стоящая справа.

24. Имеем
\[
\sum_{x=1}^n \frac{C_{n-1}^{x-1}}{C_{2n-1}^x} = \frac{(n-1)!}{(2n-1)!} \sum_{x=1}^n \frac{x(2n-x-1)!}{(n-x)!} = \frac{2n}{(2n-1)C_{2n-2}^{n-1}} \sum_{x=1}^n C_{2n-x-1}^{n-1} -
\]
\[
- \frac{1}{C_{2n-1}^{n-1}} \sum_{x=1}^n C_{2n-x}^n = \frac{2nC_{2n-1}^{n-1}}{(2n-2)C_{2n-2}^{n-1}} - \frac{C_{2n}^{n-1}}{C_{2n-1}^{n-1}} = \frac{2}{n+1}.
\]

25. Имеем
\[
\sum_{x=1}^n \frac{C_{n-1}^{x-1}}{C_{n+q}^x} = \frac{(n-1)!}{(n+q)!} \sum_{x=1}^n \frac{x(n+q-x)!}{(n-x)!} = \frac{(n+q+1)(n-1)!q!}{(n+q)!} \sum_{x=1}^n C_{n+q-x}^{n-x} -
\]
\[
- \frac{(n-1)!(q+1)!}{(n+q)!} \sum_{x=1}^n C_{n+q-x+1}^{n-x} = \frac{(n+q+1)(n-1)!q!}{(n+q)!} C_{n+q}^{n-1} -
\]