---
source_image: page_240.png
page_number: 240
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 27.25
tokens: 6473
characters: 2033
timestamp: 2025-12-24T07:46:59.976632
finish_reason: stop
---

\[
= (1 + x + x^2 + \ldots + x^n + \ldots) - \frac{4}{3} \left[ 1 - x + x^2 - \ldots + (-1)^n x^n + \ldots \right] -
\]
\[
- \frac{13}{24} \left( 1 + \frac{x}{2} + \frac{x^2}{2^2} + \ldots + \frac{x^n}{2^n} + \ldots \right) + \frac{9}{8} \left[ 1 - \frac{x}{2} + \frac{x^2}{2^2} - \ldots + \frac{(-1)^n x^n}{2^n} + \ldots \right].
\]

Группируя члены с одинаковыми степенями \( x \), получаем, что коэффициент при \( x^n \) выражается формулой

\[
c_n = 1 - \frac{4}{3} \cdot (-1)^n - \frac{13}{24 \cdot 2^n} + \frac{9}{8 \cdot 2^n} \cdot (-1)^n.
\]

Мы уже знаем, что задача о разложении алгебраической дроби в степенной ряд равносильна задаче о решении некоторого рекуррентного соотношения при заданных начальных условиях. Таким образом, с помощью разложения дробей на элементарные и последующего разложения полученных элементарных дробей в степенные ряды можно решать линейные рекуррентные соотношения с постоянными коэффициентами.

Итак, если задано рекуррентное соотношение (35) и значения \( c_0, \ldots, c_{m-1} \), то сначала надо по формулам (34) найти значения \( a_0, \ldots, a_{m-1} \). Они дают коэффициенты многочлена \( f(x) \), стоящего в числите дроби

\[
\frac{f(x)}{g(x)} = c_0 + c_1 x + c_2 x^2 + \ldots + c_k x^k + \ldots,
\]

а знаменатель \( g(x) \) этой дроби равен \( b_0 + b_1 x + \ldots + b_m x^m \). Найденную дробь \( \frac{f(x)}{g(x)} \) надо разложить на элементарные дроби, после чего каждую элементарную дробь разложить в степенной ряд по формуле Ньютона и привести подобные члены. Коэффициент при \( x^k \) в полученном ряде и дает значение \( c_k \).

Решим, например, рекуррентное соотношение

\[
c_{k+2} - 5c_{k+1} + 6c_k = 0
\]

при начальных условиях \( c_0 = 1,\ c_1 = -2 \).

Здесь \( b_0 = 1,\ b_1 = -5,\ b_2 = 6 \) (это (35) при \( m = 2 \)), поэтому \( g(x) = 1 - 5x + 6x^2 \). Из формул (34) получаем, что \( a_0 = b_0 c_0 = 1,\ a_1 = b_0 c_1 + b_1 c_0 = -7 \), поэтому \( f(x) = 1 - 7x \). Тем самым мы уже нашли, что дробь имеет вид \( \frac{1 - 7x}{1 - 5x + 6x^2} = 1 - 2x + \ldots \).