---
source_image: page_213.png
page_number: 213
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 24.75
tokens: 6249
characters: 1590
timestamp: 2025-12-24T07:46:18.220921
finish_reason: stop
---

В самом деле, если \( f(n) = r_1^{n-1} \), то \( f(n+1) = r_1^n \) и \( f(n+2) = r_1^{n+1} \). Подставляя эти значения в соотношение (9), получаем равенство \( r_1^{n+1} = a_1 r_1^n + a_2 r_1^{n-1} \). Оно справедливо, так как по условию имеем \( r_1^2 = a_1 r_1 + a_2 \).

3. Наряду с последовательностью \( \{r_1^{n-1}\} \) любая последовательность вида \( f(n) = r_1^{n+m},\ n = 1,\ 2,\ ...,\ ) также является решением соотношения (9).

Для доказательства достаточно использовать утверждение 1, положив в (10) \( A = r_1^{m+1},\ B = 0 \).

Из утверждений 1 и 2 вытекает следующее правило решения линейных рекуррентных соотношений второго порядка с постоянными коэффициентами.

Пусть дано рекуррентное соотношение

\[
f(n+2) = a_1 f(n+1) + a_2 f(n).
\]

(11)

Составим квадратное уравнение

\[
r^2 = a_1 r + a_2,
\]

(12)

которое называется характеристикским для данного соотношения. Если это уравнение имеет два различных корня \( r_1 \) и \( r_2 \), то общее решение соотношения (11) имеет вид

\[
f(n) = C_1 r_1^{n-1} + C_2 r_2^{n-1}.
\]

Чтобы доказать это правило, заметим сначала, что по утверждению 2 решениями нашего соотношения являются \( f_1(n) = r_1^{n-1} \) и \( f_2(n) = r_2^{n-1} \). А тогда по утверждению 1 является его решением и \( C_1 r_1^{n-1} + C_2 r_2^{n-1} \). Надо только показать, что любое решение соотношения (11) можно записать в этом виде. Но любое решение соотношения второго порядка определяется значениями \( f(1) \) и \( f(2) \). Поэтому достаточно показать, что система уравнений

\[
\begin{cases}
C_1 + C_2 = a, \\
C_1 r_1 + C_2 r_2 = b
\end{cases}
\]