---
source_image: page_241.png
page_number: 241
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 24.74
tokens: 6364
characters: 1585
timestamp: 2025-12-24T07:46:57.580528
finish_reason: stop
---

Для отыскания решения нам надо разложить в степенной ряд дробь \(\frac{1 - 7x}{1 - 5x + 6x^2}\). Но \(1 - 5x + 6x^2 = (1 - 2x)(1 - 3x)\), поэтому

\[
\frac{1 - 7x}{1 - 5x + 6x^2} = \frac{1 - 7x}{(1 - 2x)(1 - 3x)} = \frac{A}{1 - 2x} + \frac{B}{1 - 3x}.
\]

Освобождаясь от знаменателя, получаем

\[
1 - 7x = A(1 - 3x) + B(1 - 2x).
\]

Полагая \(x = \frac{1}{3}\), находим \(B = -4\), а полагая \(x = \frac{1}{2}\), находим \(A = 5\). Значит,

\[
\frac{1 - 7x}{1 - 5x + 6x^2} = \frac{5}{1 - 2x} - \frac{4}{1 - 3x} = 5 \cdot (1 - 2x)^{-1} - 4 \cdot (1 - 3x)^{-1} =
= 5 \cdot [1 + 2x + 4x^2 + ... + (2x)^k + ...] - 4 \cdot [1 + 3x + 9x^2 + ... + (3x)^k + ...],
\]
откуда \(c_n = 5 \cdot 2^n - 4 \cdot 3^n\).

Изложенное выше позволяет по-новому взглянуть на п. 102.

116. Производящие функции и задача о разбиениях

При решении задачи о последовательном разбиении мы пришли к рекуррентному соотношению

\[
T_n = T_0 T_{n-1} + T_1 T_{n-2} + ... + T_{n-1} T_0,
\]
где \(T_0 = 1\) (см. п. 82). Это соотношение было решено очень искусственным образом — мы свели задачу к задаче об очереди, которую уже умели решать. Но решение задачи об очереди само было довольно громоздким.

Сейчас мы покажем, как непосредственно решить соотношение (39). Для этого составим производящую функцию

\[
f(x) = T_0 + T_1 x + T_2 x^2 + ... + T_n x^n + ...
\]

Положим

\[
F(x) = x f(x) = T_0 x + T_1 x^2 + T_2 x^3 + ... + T_n x^{n+1} + ...
\]
и возведем \(F(x)\) в квадрат. Мы получим, что

\[
F^2(x) = T_0^2 x^2 + (T_0 T_1 + T_1 T_0) x^3 + ... +
+ (T_0 T_{n-1} + T_1 T_{n-2} + ... + T_{n-1} T_0) x^{n+1} + ...
\]