---
source_image: page_382.png
page_number: 382
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 39.56
tokens: 7003
characters: 2946
timestamp: 2025-12-24T07:51:28.777161
finish_reason: stop
---

б) Проведем доказательство с помощью индукции по \( k \). При \( k = 1 \) утверждение тривиально. Пусть уже доказано, что \( u_{sm} \) делится на \( u_m \). Из пункта а) имеем \( u_{(s+1)m} = u_{sm+m} = u_{sm-1}u_m + u_{sm}u_{m+1} \) и потому \( u_{(s+1)m} \) также делится на \( u_m \). По индукции выводим, что все \( u_{km} \) делятся на \( u_m \).

в) Пусть \( u_n \) и \( u_{n+1} \) делятся на \( k \neq 1 \). Тогда и \( u_{n-1} = u_{n+1} - u_n \) делилось бы на \( k \). Продолжая это рассуждение, мы получили бы, что \( u_1 = 1 \) делится на \( k \), а это невозможно.

2. Будем обозначать наибольший общий делитель чисел \( a \) и \( b \) через \( (a, b) \). Из равенства \( u_{n+m} = u_{n-1}u_m + u_n u_{m+1} \) следует, что \( (u_{m+n}, u_n) \) является делителем \( u_{n-1}u_m \) и, поскольку \( u_n \) и \( u_{n-1} \) взаимно просты, делителем \( u_m \). Обратно, \( (u_m, u_n) \) является делителем \( u_{m+n} \). Поэтому \( (u_m, u_n) = (u_{m+n}, u_n) \). Но тогда если \( n = km + q \), то \( (u_m, u_n) = (u_m, u_q) \). Применяя алгоритм Евклида, убеждаемся, что \( (u_m, u_n) = u_{(m,n)} \). В частности, \( (u_{1000}, u_{770}) = u_{10} = 55 \).

3. Рассмотрим последовательность, составленную из последних четырех цифр чисел Фибоначчи. Так как количество четырехзначных чисел вида 0000, 0001, ..., 9999 равно \( 10^4 \), то количество пар таких чисел равно \( 10^8 \). Значит, среди первых 100 000 001 чисел Фибоначчи найдутся две пары \( (u_m; u_{m+1}) \) и \( (u_n; u_{n+1}), n > m \), такие, что одинаковы последние четыре цифры \( u_m \) и \( u_n \), а также \( u_{m+1} \) и \( u_{n+1} \). Но тогда числа \( u_n - u_m \) и \( u_{n+1} - u_{m+1} \) оканчиваются четырьмя нулями. Так как \( u_{n-1} - u_{m-1} = (u_{n+1} - u_{m+1}) - (u_n - u_m) \), то и \( u_{n-1} - u_{m-1} \) также оканчивается четырьмя нулями. Продолжая уменьшать индекс, доходим до \( u_{n-m} - u_0 \), но \( u_0 = 0 \), поэтому, число \( u_{n-m} \) оканчивается четырьмя нулями.

4. Пусть выбраны числа \( u_n, u_{n+1}, u_{n+2}, ..., u_{n+7} \). Выразим их через \( u_n \) и \( u_{n+1} \):
\[
u_{n+2} = u_n + u_{n+1}, \quad u_{n+3} = u_n + 2u_{n+1}, \quad u_{n+4} = 2u_n + 3u_{n+1},
\]
\[
u_{n+5} = 3u_n + 5u_{n+1}, \quad u_{n+6} = 5u_n + 8u_{n+1}, \quad u_{n+7} = 8u_n + 13u_{n+1}.
\]
Следовательно, сумма этих чисел равна \( 21u_n + 33u_{n+1} \). Но \( u_{n+8} = 13u_n + 21u_{n+1} \),
\[
u_{n+9} = 21u_n + 34u_{n+1}.
\]
Из неравенства \( u_{n+8} < 21u_n + 33u_{n+1} < u_{n+9} \) ясно, что \( 21u_n + 33u_{n+1} \) не является числом Фибоначчи.

5. а) Утверждение доказывается по индукции. При \( n = 1 \) оно очевидно. Пусть оно справедливо для \( n = k \): \( u_2 + u_4 + ... + u_{2k} = u_{2k+1} - 1 \).
Прибавим к обеим частям равенства \( u_{2k+2} \). Так как \( u_{2k+2} + u_{2k+1} = u_{2k+3} \), получаем \( u_2 + u_4 + ... + u_{2k+2} = u_{2k+3} - 1 \). Тем самым наше утверждение доказано.
Точно так же по индукции доказываются утверждения б) и в).