---
source_image: page_343.png
page_number: 343
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 37.29
tokens: 6844
characters: 2492
timestamp: 2025-12-24T07:50:02.663963
finish_reason: stop
---

типов можно выбрать \( C_n^k \) способами, то, применяя формулу включений и исключений, приходим к доказываемому соотношению.

67. Разобьем все перестановки из \( m \) белых и \( n \) черных шаров на классы. К классу \( (k_1, k_2, ..., k_m) \) отнесем перестановки, в которых есть \( k_1 \) изолированно стоящий белый шар, \( k_2 \) пар, \( k_3 \) троек, ..., \( k_m \) рядом стоящих \( m \) белых шаров. Ясно, что \( k_1 + 2k_2 + ... + mk_m = m \).

Сосчитаем число перестановок класса \( (k_1, k_2, ..., k_m) \). Если \( n \) черных шаров поставлены в ряд, то мест, куда можно ставить белые шары, будет \( n + 1 \). Из этих мест \( k_1 \) мест окажутся заняты одним белым шаром, \( k_2 \) — двумя, ..., \( k_m \) мест — \( m \) белыми шарами и свободными останутся \( n - k_1 - ... - k_m + 1 \) мест. Поэтому число способов распределить места для белых шаров, т. е. число перестановок класса \( (k_1, k_2, ..., k_m) \), равно \( P(k_1, k_2, ..., k_m, n - k_1 - ... - k_m + 1) \). Поскольку общее число перестановок \( m \) белых и \( n \) черных шаров равно \( C_{n+m}^m \), получаем доказываемое соотношение.

68. а) Положим \( S_n = C_n^1 + 2C_n^2 + 3C_n^3 + ... + nC_n^n \). В силу равенства \( C_n^k = C_n^{n-k} \) имеем \( S_n = nC_n^0 + (n-1)C_n^1 + (n-2)C_n^2 + ... + C_n^{n-1} \). Складывая, получаем \( 2S_n = n(C_n^0 + C_n^1 + C_n^2 + ... + C_n^n) \) и потому \( S_n = 2^{n-1}n \).

б) Таким же образом устанавливаем, что \( S_n = 2^{n-1}(n+2) \).

в) \( S_n = 2^{n-1}(n-2) + 1 \); г) \( S_n = 2^n(n+1) \); д) \( S_n = 0 \);

е) \( S_n = 4(C_n^1 + 2C_n^2 + 3C_n^3 + ... + nC_n^n) - (C_n^1 + C_n^2 + C_n^3 + ... + C_n^n) = 2^{n+1}n - 2^n + 1 \).

ж) Мы имеем \( C_n^k = C_{n-1}^{k-1} + C_{n-1}^k \). Поэтому

\[
S_n = (C_{n-1}^0 + C_{n-1}^1) - 2(C_{n-1}^1 + C_{n-1}^2) + 3(C_{n-1}^2 + C_{n-1}^3) + ... + (-1)^n nC_{n-1}^{n-1} =
= C_{n-1}^0 - C_{n-1}^1 + C_{n-1}^2 - C_{n-1}^3 + ... + (-1)^{n-1} C_{n-1}^{n-1}.
\]

Эта сумма равна 1 при \( n = 1 \) и 0 при \( n > 1 \).

з) \( S_n = \frac{1}{n+1} (C_{n+1}^1 + C_{n+1}^2 + C_{n+1}^3 + ... + C_{n+1}^{n+1}) = \frac{2^{n+1} - 1}{n+1} \).

и) Так как \( C_n^k = \frac{(k+2)(k+1)}{(n+1)(n+2)} C_{n+2}^{k+2} \), то эта сумма с учетом в) равна

\[
S_n = \frac{1}{(n+1)(n+2)} \left[ C_{n+2}^2 + 2C_{n+2}^3 + ... + (n+1)C_{n+2}^{n+2} \right] = \frac{2^{n+1}n + 1}{(n+1)(n+2)}.
\]

к) \( S_n = \frac{1}{n+1} \left[ C_{n+1}^1 - C_{n+1}^2 + ... + (-1)^n C_{n+1}^{n+1} \right] = \frac{1}{n+1} \) (так как выражение в квадратных скобках равно 1).