---
source_image: page_239.png
page_number: 239
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 32.27
tokens: 6559
characters: 1991
timestamp: 2025-12-24T07:47:01.088773
finish_reason: stop
---

Нам неизвестны здесь лишь коэффициенты \( A_{11}, \ldots, A_{ks} \). Чтобы найти эти коэффициенты, надо умножить обе части равенства (37) на знаменатель \( b_m (x - x_1)^r \ldots (x - x_k)^s \), раскрыть скобки и сравнить коэффициенты при одинаковых степенях \( x \). Из получившейся системы \( r + \ldots + s \) уравнений мы и находим искомые коэффициенты.

Иногда удается обойтись и без решения системы уравнений. Пусть, например, надо разложить дробь \( \frac{x^3 - 2x^2 + 6x + 1}{x^4 - 5x^2 + 4} \). Так как \( x^4 - 5x^2 + 4 = (x^2 - 1)(x^2 - 4) = (x - 1)(x + 1)(x - 2)(x + 2) \), то это разложение должно иметь вид

\[
\frac{x^3 - 2x^2 + 6x + 1}{(x - 1)(x + 1)(x - 2)(x + 2)} = \frac{A}{x - 1} + \frac{B}{x + 1} + \frac{C}{x - 2} + \frac{D}{x + 2}.
\]

Приводя к одному знаменателю, получаем, что

\[
x^3 - 2x^2 + 6x + 1 = A(x + 1)(x - 2)(x + 2) +
+ B(x-1)(x-2)(x+2) + C(x-1)(x+1)(x+2) + D(x-1)(x+1)(x-2).
\]

Это равенство должно выполняться при всех значениях \( x \). Но при \( x = 1 \) все слагаемые в правой части равенства, кроме первого, обращаются в нуль, и мы получаем \( -6A = 6 \). Поэтому \( A = -1 \). Точно так же, полагая \( x = -1, x = 2, x = -2 \), находим \( B = -\frac{4}{3}, C = \frac{13}{12}, D = \frac{9}{4} \). Таким образом,

\[
\frac{x^3 - 2x^2 + 6x + 1}{(x - 1)(x + 1)(x - 2)(x + 2)} = -\frac{1}{x - 1} - \frac{4}{3(x + 1)} + \frac{13}{12(x - 2)} + \frac{9}{4(x + 2)}. \tag{38}
\]

А для дробей вида \( \frac{A_{ir}}{(x - x_i)^r} \) разложение в ряд получается по формуле Ньютона. Например,

\[
\frac{13}{12(x - 2)} = -\frac{13}{24} \left( 1 - \frac{x}{2} \right)^{-1} = -\frac{13}{24} \left( 1 + \frac{x}{2} + \frac{x^2}{2^2} + \ldots + \frac{x^n}{2^n} + \ldots \right).
\]

Применяя такое разложение ко всем дробям в равенстве (38), получаем, что

\[
\frac{x^3 - 2x^2 + 6x + 1}{(x - 1)(x + 1)(x - 2)(x + 2)} =
= (1 - x)^{-1} - \frac{4}{3}(1 + x)^{-1} - \frac{13}{24} \left( 1 - \frac{x}{2} \right)^{-1} + \frac{9}{8} \left( 1 + \frac{x}{2} \right)^{-1} =
\]