---
source_image: page_392.png
page_number: 392
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 22.61
tokens: 6443
characters: 1538
timestamp: 2025-12-24T07:51:27.206342
finish_reason: stop
---

26. Имеем \[
\sum_{x=1}^{n} \frac{C_{n-2}^{x-2}}{C_{n+q}^{x}} = \frac{(n-2)!}{(n+q)!} \sum_{x=1}^{n} \frac{x(x-1)(n+q-x)!}{(n-x)!}.
\] Далее, используя тождество

\[
x(x-1) =
(n+q-x+1)(n+q-x+2) + (n+q+1)[n+q-2(n+q-x+1)],
\]

получаем, что последняя сумма равна

\[
(q+2)! \sum_{x=1}^{n} C_{n+q-x+2}^{n-x} - 2(n+q+1)(q+1)! \sum_{x=1}^{n} C_{n+q-x+1}^{n-x} +
+ (n+q)(n+q+1)q! \sum_{x=1}^{n} C_{n+q-x}^{n-x} =
= q! \left[ (q+1)(q+2)C_{n+q+2}^{n-1} - 2(n+q+1)(q+1)C_{n+q+1}^{n-1} + (n+q)(n+q+1)C_{n+q}^{n-1} \right].
\]

Подставляя значения \( C_{n+q+2}^{n-1}, C_{n+q+1}^{n-1}, C_{n+q}^{n-1} \) и преобразуя, получаем требуемую формулу.

27. Мы знаем, что \( C_{n-1}^{k-1} = \frac{k}{n} C_{n}^{k} \). Так как

\[
(1+x)^{n} = 1 + C_{n}^{1} x + C_{n}^{2} x^{2} + ... + C_{n}^{n} x^{n},
\]
то отсюда следует, что

\[
n(1+x)^{n-1} = C_{n}^{1} + 2C_{n}^{2} x + 3C_{n}^{2} x^{2} + ... + nC_{n}^{n} x^{n-1}
\]
(читатель, знакомый с дифференциальным исчислением, может получить эту формулу, взяв производную обеих частей равенства (1)).

Перемножим разложения (1) и (2). Мы получим, что

\[
n(1+x)^{2n-1} =
= (1 + C_{n}^{1} x + C_{n}^{2} x^{2} + ... + C_{n}^{n} x^{n})(C_{n}^{1} + 2C_{n}^{2} x + 3C_{n}^{2} x^{2} + ... + nC_{n}^{n} x^{n-1}).
\]

Сравнив коэффициенты при \( x^{n-1} \) в обеих частях равенства, приходим к доказываемому соотношению.

29. Рассмотрим равенство

\[
\left( -\frac{1}{2} + i \frac{\sqrt{3}}{2} \right)^{n} = \left( \cos \frac{2\pi}{3} + i \sin \frac{2\pi}{3} \right)^{n} = \cos \frac{2n\pi}{3} + i \sin \frac{2n\pi}{3}.
\]