---
source_image: page_387.png
page_number: 387
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 31.66
tokens: 6759
characters: 2341
timestamp: 2025-12-24T07:51:27.828146
finish_reason: stop
---

Сравнивая разложения (1) и (2), получаем, что \( a_k = a_{2n-k} \).

Заменим теперь \( x \) на \( -x \). Мы получим, что

\[
(1 - x + x^2)^n = a_0 - a_1 x + a_2 x^2 - a_3 x^3 + ... + a_{2n} x^{2n}.
\] (3)

Перемножая разложения (1) и (3), выводим, что

\[
(1 + x^2 + x^4)^n = \sum_{k=0}^{4n} (-1)^k [a_0 a_k - a_1 a_{k-1} + ... + (-1)^k a_k a_0] x^k.
\] (4)

а) Ясно, что разложение левой части равенства содержит лишь члены с четными степенями \( x \), а потому коэффициент при \( x^{2n-1} \) равен нулю. Но в правой части коэффициентом при \( x^{2n-1} \) является

\[
-(a_0 a_{2n-1} - a_1 a_{2n-2} + ... - a_{2n-1} a_0) = -(a_0 a_1 - a_1 a_2 + ... - a_{2n-1} a_{2n}).
\]

б) Заметим теперь, что разложение (4) можно представить по формуле (1) в виде \( (1 + x^2 + x^4)^n = a_0 + a_1 x^2 + a_2 x^4 + ... + a_{2n} x^{4n} \). Отсюда следует, что коэффициент при \( x^{2n} \) в этом разложении равен \( a_n \). С другой стороны, по формуле (4) он равен

\[
a_0 a_{2n} - a_1 a_{2n-1} + a_2 a_{2n-2} - ... + a_{2n} a_0 = 2a_0^2 - 2a_1^2 + 2a_2^2 - ... + (-1)^n a_n^2.
\]

в) Перепишем равенство (1) в виде

\[
(1 - x^3)^n = (1 - x)^n (a_0 + a_1 x + a_2 x^2 + ... + a_{2n} x^{2n}).
\]

Отсюда вытекает, что

\[
1 - C_n^1 x^3 + C_n^2 x^6 - ... + (-1)^n C_n^n x^{3n} =
\]
\[
= \left[ 1 - C_n^1 x + C_n^2 x^2 - ... + (-1)^n C_n^n x^n \right]^n (a_0 + a_1 x + a_2 x^2 + ... + a_{2n} x^{2n}).
\]

Если \( r \) не делится на 3, то в левой части этого равенства коэффициент при \( x^r \) равен нулю. В правой же части коэффициент при \( x^r \) равен \( a_r - C_n^1 a_{r-1} + C_n^2 a_{r-2} - ... + (-1)^r C_n^r a_0 \). Значит, это выражение равно нулю, если \( r \) не делится на 3, и равно \( (-1)^k C_n^k \), если \( r = 3k \).

г) Если \( x = 1 \) в разложении (1), то \( a_0 + a_1 + a_2 + ... + a_{2n} = 3^n \). Если \( x = 1 \) в разложении (2), то \( a_0 - a_1 + a_2 - ... + a_{2n} = 1 \). Складывая и вычитая эти равенства, приходим к доказываемым соотношениям.

5. а) Мы имеем

\[
(1 + x + x^2 + ... + x^{n-1})^2 = \frac{(x^n - 1)^2}{(x - 1)^2} =
\]
\[
= (x^n - 1)^2 (x - 1)^{-2} = (x^{2n} - 2x^n + 1)(1 + 2x + 3x^2 + ... + mx^{m-1} + ... ).
\]

Поэтому коэффициент при \( x^k \) равен \( k + 1 \), если \( 0 \leq k \leq n - 1 \), и \( 2n - k - 1 \), если \( n \leq k \leq 2n - 2 \). Ответ можно записать следующим образом: \( n - |n - k - 1| \).