---
source_image: page_032.png
page_number: 32
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 91.95
tokens: 13207
characters: 5057
timestamp: 2025-12-24T05:27:59.029153
finish_reason: stop
---

**Гл. I. Исчисление высказываний**

\[
\begin{array}{c}
A \vdash \neg A \\
t \quad t \\
f \quad f
\end{array}
\]

\[
\begin{array}{c}
A \vdash \neg \neg A \\
\neg A \vdash \neg A
\end{array}
\]
(5) (6)

(Эта лемма утверждает существование в общей сложности 18 отношений выводимости.)

Доказательство. Для иллюстрации установим три из четырех указанных соотношений выводимости для \( \supset \):
(1) 1. \( A, B, A \vdash B \) — (теорема 9 (i)).
2. \( A, B \vdash A \supset B \) — \( \supset \)-введ. (теорема о дедукции), 1.
(2) 1. \( A, \neg B, A \supset B \vdash B \) — \( \supset \)-удал. (и теорема 9, ср. упр. 9.4 (d)).
2. \( A, \neg B, A \supset B \vdash \neg B \) — (теорема 9 (i)).
3. \( A, \neg B \vdash \neg (A \supset B) \) — \( \neg \)-введ., 1,2.
(4) 1. \( \neg A, \neg B, A \vdash B \) — слабое \( \neg \)-удал. (и теорема 9).
2. \( \neg A, \neg B \vdash A \supset B \) — \( \supset \)-введение (теорема о дедукции), 1.

Лемма 2. Пусть дана истинностная таблица некоторой формулы \( E \), содержащей (разве лишь) атомы \( P_1, \ldots, P_n \). Тогда справедливо соотношение выводимости, соответствующее каждому из \( 2^n \) входов (строк) этой таблицы.

Например, пусть \( E \) — это формула \( P \supset (Q \vee R \supset (R \supset \neg P)) \). Согласно нашей лемме, строке 3 со значением \( f \) из таблицы этой формулы (\$ 2) должно отвечать соотношение выводимости
\[
P, \neg Q, R \vdash \neg \{P \supset (Q \vee R \supset (R \supset \neg P))\}.
\]

Доказательство. Поясним метод на конкретном примере. Согласно лемме 1, первому шагу вычисления значения формулы, состоящему в приписывании атому \( Q \) значения \( f \), а атому \( R \) значения \( t \) и получении для формулы \( Q \vee R \) значения \( t \), отвечает отношение выводимости \( \neg Q, R \vdash Q \vee R \), откуда тривиально (или, если угодно, в силу теоремы 9)
1. \( P, \neg Q, R \vdash Q \vee R \).
Тому шагу, который состоит в получении значения \( f \) для \( \neg P \) из значения \( t \) для \( P \), отвечает в силу пункта (5) леммы 1 выводимость \( P \vdash \neg \neg P \), откуда
2. \( P, \neg Q, R \vdash \neg \neg P \).
Шагу, состоящему в получении для \( R \supset \neg P \) значения \( f \) из значения \( t \) для \( R \) и значения \( f \) для \( \neg P \), отвечает в силу (2) леммы 1 (при \( R \) и \( \neg P \) вместо \( A \) и \( B \) соответственно) \( R, \neg \neg P \vdash \neg (R \supset \neg P) \); в сочетании с п. 2 по теореме 9 получаем
3. \( P, \neg Q, R \vdash \neg (R \supset \neg P) \).

Продолжая, получаем последовательно \( P, \neg Q, Q \vdash D \) либо \( P, \neg Q, R \vdash \neg D \) для каждой подформулы \( D \) формулы \( E \) в зависимости от того, принимает \( D \) значение \( t \) или \( f \) при приписывании \( P, Q, R \) значений \( t, f, t \) соответственно. Окончательно, поскольку \( E \) в целом принимает значение \( f \), имеем
5. \( P, \neg Q, R \vdash \neg \{P \supset (Q \vee R \supset (R \supset \neg P))\} \).

Этим завершается рассмотрение конкретного случая¹), иллюстрирующего доказательство леммы 2.

Поучительно взглянуть на приводимую ниже схему из двух «деревьев», чтобы понять, как каждый этап вычисления истинностного значения (горизонтальная строка левого дерева) отвечает отношению выводимости из леммы 1 (горизонтальная строка правого дерева). Левое дерево — это те вычисления, которые делались в § 2, но без повторений. Согласно теореме 9, всякая формула, возникающая в правом дереве, выводима из различных формул, расположенных в вершинах ветвей, под которыми она находится (или из любого большего множества формул).

\[
\begin{array}{c}
P \supset (Q \vee R \supset (R \supset \neg P)) \\
\begin{array}{cccc}
f & t & t & f \\
t & f & t & f
\end{array}
\end{array}
\]

\[
\begin{array}{c}
\neg Q \quad R \\
Q \vee R \quad \neg (R \supset \neg P)
\end{array}
\]

\[
\begin{array}{c}
P \quad \neg (Q \vee R \supset (R \supset \neg P))
\end{array}
\]

\[
\begin{array}{c}
\neg \{P \supset (Q \vee R \supset (R \supset \neg P))\}
\end{array}
\]

Лемма 3. Если формула \( E \) леммы 2 общезначима (т. е. \( \models E \)), то \( P_1 \lor \neg P_1, \ldots, P_n \lor \neg P_n \vdash E \).

Доказательство. Пусть, например, \( n = 2 \). Тогда, согласно лемме 2 и условию леммы 3,
\[
\begin{array}{l}
P_1, \quad P_2 \vdash E. \\
P_1, \quad \neg P_2 \vdash E. \\
\neg P_1, \quad P_2 \vdash E. \\
\neg P_1, \quad \neg P_2 \vdash E.
\end{array}
\]
Дважды применяя \( \lor \)-удаление, получаем
\[
\begin{array}{l}
P_1, P_2 \lor \neg P_2 \vdash E. \\
\neg P_1, P_2 \lor \neg P_2 \vdash E.
\end{array}
\]

1) Само собой разумеется, проверка одного какого-либо примера теоремы (или леммы) не является доказательством этой общей теоремы (леммы). Доказательство же состоит в том, что метод, использованный в этом частном случае, оказывается общим, т. е. приложимым ко всем случаям. Таким образом, иллюстрация на частном случае демонстрирует некоторый тип рассмотрения, применимый ко всем случаям. В тех случаях, когда это будет очевидно, можно опускать проведение доказательства в общих терминах, как мы тут и поступаем.