---
source_image: page_128.png
page_number: 128
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 98.84
tokens: 13391
characters: 5721
timestamp: 2025-12-24T05:35:02.590684
finish_reason: stop
---

7. \([0 = 0 \supset (0 = 0 \supset 0 = 0)] \supset \forall a \forall b \forall c [a = b \supset (a = c \supset b = c)]\) — \(\forall\)-прав., 6.
8. \(\forall a \forall b \forall c [a = b \supset (a = c \supset b = c)]\) — МР, 2, 7.
9. \(\forall a \forall b \forall c [a = b \supset (a = c \supset b = c)] \supset \forall b \forall c (a + 0 = b \supset (a + 0 = c \supset b = c))\) — \(\forall\)-схема.
10. \(\forall b \forall c [a + 0 = b \supset (a + 0 = c \supset b = c)]\) — МР, 8, 9.
11. \(\forall b \forall c [a + 0 = b \supset (a + 0 = c \supset b = c)] \supset \forall c [a + 0 = a \supset (a + 0 = c \supset a = c)]\) — \(\forall\)-схема.
12. \(\forall c [a + 0 = a \supset (a + 0 = c \supset a = c)]\) — МР, 10, 11.
13. \(\forall c [a + 0 = a \supset (a + 0 = c \supset a = c)] \supset [a + 0 = a \supset (a + 0 = a \supset a = a)]\) — \(\forall\)-схема.
14. \(a + 0 = a \supset (a + 0 = a \supset a = a)\) — МР, 12, 13.
15. \(a + 0 = a\) — аксиома 18.
16. \(a + 0 = a \supset a = a\) — МР, 15, 14.
17. \(a = a\) — МР, 15, 16.

Итак, \(a = a\) (рефлексивность равенства) доказуема в \(\mathbb{N}\); символически: \(\vdash a = a\). (Это «\(\vdash a = a\)» — не формула, а записанное с помощью нашей «метаматематической стенографии» утверждение о том, что формула \(a = a\) формально доказуема.)

Приведем теперь два образца (A) и (B_1) (ср. § 13, 25) неформального доказательства того факта, что \(\vdash a = a\) (т. е. что существует формальное доказательство формулы \(a = a\)).

(A)
1. \(\vdash a = b \supset (a = c \supset b = c)\) — истинно, поскольку эта формула совпадает с аксиомой 16.
2. \(\vdash a + 0 = a \supset (a + 0 = a \supset a = a)\) — получается из 1 подстановкой \(a + 0\) вместо \(a\), \(a\) вместо \(b\) и \(a\) вместо \(c\) (следствие 2(d) из теоремы 21 для пустой \(\Gamma\)).
3. \(\vdash a + 0 = a\) — истинно, поскольку эта формула совпадает с аксиомой 18.
4. \(\vdash a = a\) — из 3 и 2, дважды применяя \(\supset\)-удал.

Подставляя в аксиому 16 \(a + 0\) вместо \(a\), \(a\) вместо \(b\) и \(a\) вместо \(c\), получим \(a + 0 = a \supset (a + 0 = a \supset a = a)\). Отсюда и из аксиомы 18, два раза применив \(\supset\)-удал., получим \(a = a\).

Как и в гл. I и II (особенно в § 10, 13, 25), мы можем отметить, что формальные доказательства даже простых формул получаются довольно-таки длинными (см. хотя бы пример 1). Нас интересует, какие формулы имеют формальные доказательства, т. е. какие формулы являются теоремами. Мы вполне удовлетворяемся, узнав о существовании формальных доказательств этих формул, и, зная это, как правило, вовсе не стремимся непременно посмотреть на сами формальные доказательства. Поэтому, когда получить неформальное доказательство того, что формальное доказательство существует, оказывается легче, чем привести само формальное доказательство, и к тому же это неформальное доказательство удается провести «финитными» методами (§ 36, 37), мы склонны им вполне довольствоваться¹). Если в поисках формального доказательства нам удается доказать его существование, то мы сможем, если потребуется, предъявить его. Продолжая в том же духе, мы можем довольно тесно сблизить наши методы неформальных доказательств (в метаматематике) существования формальных доказательств (на сей раз уже в системе \(\mathbb{N}\)) и методы рассуждения обычного математика, работающего в области теории чисел (арифметики). И все же не следует забывать, что мы делаем нечто иное: мы не должны терять из виду возможность перестройки наших неформальных метаматематических доказательств в формальные доказательства системы \(\mathbb{N}\).

Приведем еще несколько элементарных примеров построения арифметики средствами \(\mathbb{N}\), давая метаматематические (неформальные) доказательства того, что некоторые формулы, представляющие теоремы элементарной арифметики, имеют формальные доказательства в \(\mathbb{N}\).

Из рефлексивности равенства \(\vdash a = a\) (*100) и аксиомы 16 мы легко получаем симметричность и транзитивность равенства: \(\vdash a = b \supset b = a\) (*101), \(\vdash a = b \& b = c \supset a = c\) (*102)²). (Если сразу не видно, как это сделать, воспользуйтесь теоремой 29 § 29.)

Имея рефлексивность, симметричность и транзитивность равенства, мы можем теперь пользоваться цепями равенств, подобно тому как пользовались цепями эквивалентностей в § 5, если не считать того, что у нас пока нет общей теоремы о замене (теоремы 30, аналогичной теореме 5), позволяющей обосновывать отдельные звенья таких цепей. Мы используем метод цепей для упрощения изложения в следующем примере.

Пример 2. Докажем, что \(\vdash a = b \supset a + c = b + c\) (*104). (Если придерживаться терминологии § 29, это одна из двух открытых аксиом равенства для +.) Подготавливая \(\supset\)-введ., допустим, что (a) \(a = b\). Подготавливая применение схемы аксиом 13 («математической индукции») с \(c\) в качестве х и \(a + c = b + c\)

¹) Если речь идет о применении вычислительных машин к проблемам поиска или проверки доказательств, то уместен еще один шаг. Некоторый набор более быстрых и удобных методов из тех, что уже известны в метаматематике, или же (для задачи машинного поиска вывода) возможных новых методов, специально приспособленных к машинным возможностям и быстродействию, фиксируется в качестве новой формальной системы, в рамках которой вычислительная машина должна осуществлять поиск или проверку доказательств. Сказанное относится не только к формальной арифметике, но также к исчислению предикатов и другим системам, получаемым из него добавлением математических аксиом. См. Ван Хэо [1960], Девис и Путнам [1960], Дж. А. Робинсон [1963, 1965]. (А также Маслов [1968]. — Перев.)
²) В скобках мы приводим номера, под которыми эти результаты фигурируют в [ВМ].