---
source_image: page_016.png
page_number: 16
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 114.33
tokens: 13372
characters: 5815
timestamp: 2025-12-24T05:26:37.146766
finish_reason: stop
---

Теорема 5. (Теорема о замене.) Пусть \( C_A \) — формула, содержащая некоторую формулу \( A \) в качестве своей выделенной (составной) части, и пусть \( C_B \) — формула, получаемая из \( C_A \) заменой этой составляющей \( A \) на формулу \( B \). Если \( \models A \sim B \), то \( \models C_A \sim C_B \).

Доказательство. Пусть \( \models A \sim B \). Согласно теореме 4(b), \( A \) и \( B \) имеют одинаковые таблицы. Следовательно, если при вычислении заданной строки таблицы для \( C_A \) мы заменим вычисление выделенной части формулы \( A \) вычислением формулы \( B \), то результат останется неизменным. Следовательно, \( C_B \) имеет такую же таблицу, как \( C_A \). Значит, по теореме 4(b) \( \models C_A \sim C_B \).

Пример 3°. В силу примера 2 по теореме 5
\[
\models \neg P \lor Q \supset (P \supset \neg P \lor Q) \sim \neg P \lor Q \supset (P \supset (P \supset Q)).
\]
Здесь подчеркнута часть \( A \) формулы \( C_A \). При написании \( C_B \) нужна лишняя пара скобок по сравнению с \( C_A \). Мы понимаем под «составной» частью \( A \) формулы \( C_A \) такую часть \( A \), которая образуется до удаления скобок и значение которой вычисляется поэтому в ходе нашего вычисления значения всей формулы \( C_A \). Поэтому, например, \( P \lor Q \) не является составной частью формулы \( \neg P \lor Q \supset (P \supset \neg P \lor Q) \), как можно видеть, восстанавливая некоторые пары скобок: \( (\neg P) \lor Q \supset (P \supset (\neg P \lor Q)) \).

Следствие. (Правило замены, или свойство замены для эквивалентности.) Если \( \models C_A \) и \( \models A \sim B \), то \( \models C_B \).

Доказательство. В силу того, что \( \models A \sim B \), и по теореме 5 имеем \( \models C_A \sim C_B \). Следовательно, по теореме 4(b) \( C_A \) и \( C_B \) имеют одинаковую таблицу. По предположению \( \models C_A \), значит, таблица эта содержит только \( t \).

Упражнения. 4.1. Передокажите *31, *34, *49, *55a, *55b теоремы 2 в стиле примера 2.
4.2°. Точно так же установите, что
(a) \( \models (A \sim B) \sim (A \& B) \lor (\neg A \& \neg B) \).
(b) \( \models \neg (A \sim B) \sim (A \& \neg B) \lor (\neg A \& B) \).

4.3. Проиллюстрируйте доказательство теоремы 5, вычисляя вторую строку таблиц формул \( \neg P \lor Q \supset (P \supset \neg P \lor Q) \) и \( \neg P \lor Q \supset (P \supset (P \supset Q)) \); во второй строке атомам \( P \) и \( Q \) приписываются значения \( t \) и \( f \). Подчеркните общие части, как в таблицах (a), (b).
4.4°. Используйте теорему 5 и формулу *55a теоремы 2 для того, чтобы установить, что \( \models \neg \neg (\neg A \lor \neg B) \sim \neg (\neg \neg A \& \neg \neg B) \). Заметьте, что, каковы бы ни были атомы \( P, Q, R, \ldots, P_1, P_2, P_3, \ldots \), из которых построены «\( A \)» и «\( B \)» в этой формуле, *55a истинна для случая, когда ее \( A \) и \( B \) — это наши \( \neg A \) и \( \neg B \).
4.5. Используя \( \models \neg A \lor B \sim A \supset B \) (пример 2), выведите *10a из 5a.

4.6. Дайте три доказательства того, что если \( \models A \) и \( \models A \sim B \), то \( \models B \). (С помощью теоремы 4 (b); с помощью следствия теоремы 5; используя 10a и теорему 3.)
4.7. Покажите на примере, что следствие теоремы 5 не верно, если написать «\( \supset \)» вместо «\( \sim \)».
4.8. Установите следующие утверждения, считая \( B \) произвольной формулой, а относительно \( A \) предполагая, что в нее не входит \( \neg \):
(a) Первая строка истинностной таблицы \( A \) состоит из \( t \).
(b) Если \( \models \neg B \), то \( B \) содержит по крайней мере одно вхождение связи \( \neg \).
(c) Если \( \models B \sim \neg A \), то \( B \) содержит по крайней мере одно вхождение \( \neg \).

§ 5. Теория моделей; цепи эквивалентностей

Часто бывает полезно знать, что две формулы \( A \) и \( B \) имеют одну и ту же истинностную таблицу, или же нужно уметь преобразовывать заданную формулу \( A \) в формулу \( B \) некоторого специального вида, но с той же самой таблицей. В силу теоремы 4 (b) формулы \( A \) и \( B \) имеют одну и ту же таблицу тогда и только тогда, когда \( \models A \sim B \), т. е. если тождественно истинна формула, выражающая материальную эквивалентность формул \( A \) и \( B \). Мы можем сказать в таком случае, что \( A \) и \( B \) (логически) эквивалентны (в исчислении высказываний). Таким образом, 26 из 45 результатов теоремы 2 являются результатами об эквивалентностях, верных в исчислении высказываний¹).

Сейчас мы изложим метод цепей, который полезен для установления таких эквивалентностей:
- Сначала заметим, что (α) \( \models A \& B \) тогда и только тогда, когда одновременно \( \models A \) и \( \models B \). Это видно непосредственно из таблицы для \( \& \) (или же можно вывести это из теоремы 3, пользуясь пп. 3, 4 и 4b теоремы 2).
- Затем заметим, что в исчислении высказываний эквивалентность рефлексивна, симметрична и транзитивна²): (β) \( \models A \sim A \);
(γ) Если \( \models A \sim B \), то \( \models B \sim A \); (δ) Если \( \models A \sim B \) и \( \models B \sim C \), то \( \models A \sim C \).

1) Таким образом, (логическая) эквивалентность — это отношение, определенное на множество формул (каждой паре формул \( A \) и \( B \) оно ставит в соответствие \( t \) или \( f \)), а (материальная) эквиваленция — это операция (сопоставляющая паре формул \( A \) и \( B \) третью формулу \( A \sim B \)). Но поскольку по определению эквивалентность формул \( A \) и \( B \) имеет место тогда и только тогда, когда эквиваленция \( A \sim B \) истинна (общезначима), употребление одного и того же термина «equivalence» для обоих этих понятий может разве лишь повлиять на смысл какого-либо утверждения (но не на истинностное его значение).— Прим. перев.
2) Второе из этих свойств (γ) можно было бы называть также коммутативностью эквиваленции.— Прим. перев.