---
source_image: page_077.png
page_number: 77
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 99.79
tokens: 13333
characters: 5107
timestamp: 2025-12-24T05:31:07.136694
finish_reason: stop
---

В \(\neg\exists x ((P(x) \supset Q) \lor R) \supset \forall y P(y)\) часть \(P(x)\) отрицательна (надо подсчитать число подчеркнутых операторов), тогда как часть \(Q\) положительна (надо подсчитать число надчеркнутых операторов).

Теорема 24. В условиях теоремы 23, предполагая дополнительно, что выделенное вхождение формулы \(A\) не расположено в области действия никакой связки \(\sim\), имеем:

Если \(\Gamma \vdash A \supset B\), то \(\Gamma \vdash \left\{ \begin{array}{l} C_A \supset C_B \\ C_B \supset C_A, \end{array} \right.\)

если выделенное вхождение \(A\) \(\left\{ \begin{array}{l} \text{положительно} \\ \text{отрицательно.} \end{array} \right.\)

Следствие.

\(A \supset B \vdash_{x_1 \ldots x_q} \left\{ \begin{array}{l} C_A \supset C_B \\ C_B \supset C_A, \end{array} \right.\) если это вхождение \(A\) \(\left\{ \begin{array}{l} \text{положительно} \\ \text{отрицательно.} \end{array} \right.\)

Доказательства предоставляются читателю в качестве упражнения (упр. 24.4).

Лемма 5. Пусть \(x\) — некоторая переменная, \(A(x)\) — произвольная формула, а \(y\) — произвольная переменная, не обязательно отличная от \(x\), такая, что:
(i) \(y\) свободна для \(x\) в \(A(x)\),
(ii) \(y\) не входит свободно в \(A(x)\) (кроме случая, когда \(y\) — это \(x\)),
а \(A(y)\) — результат подстановки \(y\) вместо свободных вхождений \(x\) в \(A(x)\). Тогда
*73. \(\vdash \forall x A(x) \sim \forall y A(y)\). *74. \(\vdash \exists x A(x) \sim \exists y A(y)\).

Доказательства. *73. Вытекает из правого столбца примера 11. Аналогично доказывается *74.

Теорема 25. Если \(A\) конгруэнтна \(B\), то \(\vdash A \sim B\).

Утверждение теоремы можно проиллюстрировать на примерах (1) и (2) конгруэнтных формул в конце § 16. Стандартный метод, применимый всегда (хотя порой можно пользоваться некоторыми сокращениями), состоит в том, что берется набор новых переменных \(x_1, x_2, x_3\), соответствующих трем кванторам каждой из этих формул. Последовательно заменяя вхождения переменных, связанных каждым из этих кванторов, преобразуем строку 1 (= (1) из § 16) в 4 (ср. (1b)(2b)), а затем 4 в 7 (= (2) из § 16):
1. \(\forall x (P(x) \& \exists x Q(x, z) \supset \exists y R(x, y)) \lor Q(z, x)\).
2. \(\forall x (P(x) \& \exists x_1 Q(x_1, z) \supset \exists y R(x, y)) \lor Q(z, x)\).
3. \(\forall x (P(x) \& \exists x_1 Q(x_1, z) \supset \exists x_2 R(x, x_2)) \lor Q(z, x)\).
4. \(\forall x_3 (P(x_3) \& \exists x_1 Q(x_1, z) \supset \exists x_2 R(x_3, x_2)) \lor Q(z, x)\).
5. \(\forall y (P(y) \& \exists x_1 Q(x_1, z) \supset \exists x_2 R(y, x_2)) \lor Q(z, x)\).
6. \(\forall y (P(y) \& \exists x_1 Q(x_1, z) \supset \exists z R(y, z)) \lor Q(z, x)\).
7. \(\forall y (P(y) \& \exists x Q(x, z) \supset \exists z R(y, z)) \lor Q(z, x)\).

Доказательство того, что \(\vdash A \sim B\) (здесь \(A\) — формула (1), а \(B\) — это (2)), дается методом цепей. Например, для третьего звена условия леммы 5 выполнены при \(x, P(x) \& \exists x_1 Q(x_1, z) \supset \exists x_2 R(x, x_2), x_3\) в ролях \(x, A(x), y\). Следовательно, в силу *73 подчеркнутые части строк 3 и 4 эквивалентны (т. е. доказуема формула \(\forall x A(x) \sim \forall y A(y)\), выражающая их эквивалентность). Отсюда в силу теоремы 23 строка 3 эквивалентна строке 4.

Упражнения. 24.1. Проведите все шаги доказательств утверждений *6, *7 и *26, пользуясь один за другим всеми указанными в тексте методами.
24.2. Установите *69a и *70a посредством правил теорем 13 и 21.
24.3. Проверьте, что (\(\alpha\))—(\(\zeta\)) из § 5 сохраняют силу в исчислении предикатов при приписывании «\(\Gamma \vdash\).» (Относительно (\(\beta\))—(\(\delta\)) см. *19—*21 теоремы 2.)
24.4. Докажите теорему 24 и ее следствие.
24.5. Обоснуйте следующие утверждения. В (b) использована запись типа \((B_1)\) из § 13.
(a) 1. \(\forall x (P(x) \supset M(x)) \vdash P(x) \supset M(x)\).
2. \(\forall x (P(x) \supset M(x)) \vdash \exists x (S(x) \& \neg M(x)) \supset \exists x (S(x) \& \neg P(x))\).
3. \(\forall x (P(x) \supset M(x)), \exists x (S(x) \& \neg M(x)) \vdash \exists x (S(x) \& \neg P(x))\).

Последняя строка выражает силлогизм классической аристотелевской логики, называемый «Вагосо»: Все \(P\) суть \(M\). Некоторые же \(S\) не суть \(M\). Значит, некоторые \(S\) не суть \(P\).
(b) Пусть \(\forall x (P(x) \supset \neg M(x))\). Тогда \(P(x) \supset \neg M(x)\), откуда \(M(x) \supset \neg P(x)\), значит, \(\exists x (S(x) \& M(x)) \supset \exists x (S(x) \& \neg P(x))\). Следовательно, \(\forall x (P(x) \supset \neg M(x)), \exists x (S(x) \& M(x)) \vdash \exists x (S(x) \& \neg P(x))\) («Festino»)¹).

§ 25. Теория доказательств; изменения кванторов, предваренная форма

Ниже мы используем доказательства теоремы 26 для иллюстрации и усовершенствования аппарата выводимых правил. Будем пользоваться схемами «(A)», «(B₁)», «(B₂)», «(B₃)», как в § 13. Те-

¹) Перевод в нашу символику объяснен далее, в § 26. Можно установить еще 13 других аристотелевских силлогизмов; четыре же из классических силлогизмов оказываются неверными, если переводить их согласно тем же принципам. См. пример 23 из § 27 и Гильберт—Акерман [1928], гл. 2, § 3.