---
source_image: page_018.png
page_number: 18
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 78.52
tokens: 12596
characters: 3437
timestamp: 2025-12-24T05:26:01.747762
finish_reason: stop
---

**§ 6. Теория моделей; двойственность**

Теорема 7°. (Принцип двойственности.) Пусть E и F — формулы того же вида, что и в теореме 6. Пусть E' и F' — формулы, получаемые из E и F заменой & на V, а V на & (см. примечание на стр. 33). Тогда
(a) Если \( \models \neg E \), то \( \models \neg E' \).
(b) Если \( \models E \), то \( \models \neg E' \).
(c) Если \( \models E \sim F \), то \( \models E' \sim F' \).
(d) Если \( \models E \supset F \), то \( \models F' \supset E' \).

Доказательство. (a) Пусть \( \models \neg E \). Согласно теореме 6 с учетом следствия теоремы 5 (или же упр. 4.6), \( \models E^+ \). Следовательно, по теореме 1 \( \models E^{++} \), где* обозначает одновременную подстановку \( \neg P_1, \ldots, \neg P_n \) вместо атомов \( P_1, \ldots, P_n \). Наконец, в силу *49 и следствия теоремы 5 \( \models E^{++} \), где + обозначает удаление двойных отрицаний перед каждой элементарной подформулой, которой в E не предшествовало отрицание. Но \( E^{++} \) есть \( E' \), что поясняется следующим примером:

\[
\models \neg E.
\models E^+.
\models E^{++}.
\models E^{++}, \text{ т. е. } \models E'.
\models \neg (\neg P \& \neg P).
\models \neg P \vee P.
\models \neg \neg P \vee \neg P.
\models \neg \neg \neg P \vee \neg P.
\models \neg \neg \neg \neg P \vee \neg P.
\]

(b) Допустим, что \( \models E \). Тогда в силу *49 и следствия теоремы 5 \( \models \neg \neg E \). Отсюда по теореме 6 и следствию теоремы 5 \( \models E^+ \). Поэтому \( \models \neg E^+ \), откуда \( \models \neg E^{++} \), т. е. \( \neg E' \).

(c) Пусть \( \models E \sim F \). По теореме 5 \( \models \neg E \sim \neg F \), откуда по теореме 6 \( \models E^+ \sim F^+ \). Значит, \( \models E^{++} \sim F^{++} \), т. е. \( \models E' \sim F' \).

Если мы уже установили 4а, 4b, *31, *33, *35, *37, *39, *50 и принципы двойственности (теорема 7), но еще не установили 5а, 5б, *32, *34, *36, *38, *40, *51, то последние вытекают из принципа двойственности и теоремы о подстановке (теорема 1). Например, в силу *50, приняв за A атом E, имеем \( \models \neg (P \& \neg P) \), откуда по двойственности \( \models P \vee \neg P \), а отсюда посредством подстановки \( \models \neg A \vee \neg A \), т. е. *51.

Суть применения теоремы 1 (о подстановке) в сочетании с теоремой 7 состоит в разрешении применять преобразования по двойственности к разложению E (или E, F) на ее (не обязательно атомарные) составляющие \( A_1, \ldots, A_n \), сохраняя при этом их целостность (т. е. трактуя их как атомарные части); то же относится к теореме 6 и ее следствию.

Вообразим себе, что марсианин, растерявшийся от того, что узрел на нашей Земле, принимает наше «t», обозначающее истину, за «F», обозначающее ложь, а наше «f», обозначающее ложь, за «T», обозначающее истину, т. е. пусть \( F = t \) и \( T = f \).

1) Хотя, согласно *31, этот порядок, вообще говоря, безразличен, можно уточнить, что при \( m > 3 \) «\( A_1 \& A_2 \& ... \& A_m \)» является сокращением для \( ((A_1 \& A_2) \& A_3) ... \& A_{m-1}) \& A_m \). При \( m = 1 \) «\( A_1 \& ... \& A_m \)» означает просто \( A_1 \). Аналогично для V согласно *32. (Относительно случая \( m = 0 \) см. примечание на стр. 374.)

2) Параграфы, отмеченные звездочкой, могут быть опущены без ущерба для логической связности материала; ссылки на них имеют второстепенное значение. Настоящий параграф не используется и в последующих параграфах, отмеченных звездочкой (за исключением конца § 19).