---
source_image: page_069.png
page_number: 69
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 86.61
tokens: 12987
characters: 4537
timestamp: 2025-12-24T05:30:30.555481
finish_reason: stop
---

4. ∀yA ⊃ A — ∀-схема, где за x, A(x) и r приняты y, A и y.
5. A — ⊃-правило, 3, 4.

∀- или ∃-правило не применяется, так что все свободные переменные остаются фиксированными. Значит, ∀x ∀yA ⊃ A. Вообще для произвольных переменных x₁, ..., xₙ имеет место ∀x₁... ...∀xₙA ⊃ A.

В исчислении предикатов при каждом применении ∀- или ∃-схемы нужно следить, чтобы r была свободна для x в A(x) (ср. теорему 15), а при использовании ∀- или ∃-правила следить, чтобы x не входила свободно в C (теорема 16).

Пример 10 (окончание). В обоих применениях ∀-схемы переменная r свободна для x в A(x), ибо в обоих случаях r — это x: вхождения r в A(r), получающиеся в результате подстановки, — это просто первоначальные свободные вхождения x в A(x). На шаге 2 r и x — это x, а на шаге 4 — это y.

Пример 11. В левом столбце ниже мы даем доказательство формулы ∀x∃wP(x, w, z) ⊃ ∀y∃wP(y, w, z), откуда ⊃ ∀x∃wP(x, w, z) ⊃ ⊃ ∀y∃wP(y, w, z). Справа это доказательство обобщается в доказательство для ∀xA(x) ⊃ ∀yA(y) при надлежащих условиях, налагаемых на формулу A(x) и переменные x и y; их мы укажем чуть позже. Основания, оправдывающие шаги, одинаковы для обоих столбцов. Начинать надо с проверки их для левого столбца (упр. 21.1).
1. ∀x∃wP(x, w, z) ⊃ ∃wP(y, w, z) — ∀-схема.
2. ∀x∃wP(x, w, z) ⊃ ∀y∃wP(y, w, z) — ∀-правило, 1.
3. ∀y∃wP(y, w, z) ⊃ ∃wP(x, w, z) — ∀-схема.
4. ∀y∃wP(y, w, z) ⊃ ∀x∃wP(x, w, z) — ∀-правило, 3.
7. ∀x∃wP(x, w, z) ⊃ ∀y∃wP(y, w, z) — используя схему аксиом 9а совместно с 2,4 и ⊃-правилом.

В столбце справа x — произвольная переменная, A(x) — произвольная формула, y — любая переменная, не обязательно отличная от x, но такая, что
(i) y свободна для x в A(x);
(ii) y не входит свободно в A(x) (кроме случая, когда y есть x), а A(y) является результатом подстановки y вместо свободных вхождений x в A(x) (напомним, что, согласно (i), ни одно из получаемых при подстановке вхождений y не связано).

Чтобы убедиться, что правый столбец является доказательством, проверим, что 1—7 удовлетворяет всем надлежащим условиям. Это легко сделать, если y есть x. Рассмотрим теперь случай, когда y отлична от x. В строке 1, применяя ∀-схему, примем y за r, а A(y) за A(r); согласно (i), условия применения ∀-схемы выполнены. В строке 2 возьмем ∀xA(x) в качестве C, а y в качестве x ∀-правила; в силу (ii) x не входит свободно в C, так что нужные условия снова выполнены. В строке 3 надо проверить, что ∀yA(y) ⊃ A(x) имеет вид ∀yB(y) ⊃ B(r), где B(r) получается подстановкой r вместо свободных вхождений y в формулу B(y), причем r свободна для y в B(y) (тогда y и B(y) можно взять в качестве x и A(x) ∀-схемы). Мы получили A(y), подставляя y вместо свободных вхождений x в A(x). В силу (i) всякое вхождение y в A(y), получаемое в результате этой подстановки, свободно, а, согласно (ii), в A(x) нет свободных вхождений y. Следовательно, y входит в A(y) свободно точно в тех местах, в которых A(x) имеет свободные вхождения x, значит, A(x) получается подстановкой x (x играет роль r) вместо свободных вхождений y в A(y) (играющую роль B(y)). Более того, ни одно из вхождений x в A(x), получаемых при этой подстановке, не связано, ибо это просто первоначальные свободные вхождения x в A(x). Следовательно, строка 3 оправдана. В строке 4 надо только проверить, что ∀yA(y) не содержит свободных вхождений x. Это так, ибо A(y) получается подстановкой y вместо всех свободных вхождений x в A(x).

Левый столбец этого примера иллюстрирует правый столбец при ∃wP(x, w, z) в роли A(x).

Пример 12. Пусть теперь A(x) в правом столбце имеет вид ∃yP(x, y, z) (с ее x и y в роли x и y). Тогда (i) не выполнено, так что к строке 1 нельзя применить ∀-схему. В строке 1 формула ∀xA(x) ⊃ A(y) приняла бы вид ∀x∃yP(x, y, z) ⊃ ∃yP(y, y, z). Однако эта формула недоказуема, так как ее таблица истинности при D = {1, 2} показывает, что она не общезначима, а в силу обобщения теоремы 12 на исчисление предикатов (ср. § 23) она и недоказуема.

Похожие примеры были приведены в § 18, где проверка условий теоремы 15 совпадает, как мы сейчас видим, с проверкой применимости ∀- или ∃-схемы.

Пример 13. Пусть A(x) — это ∃wP(x, w, y). Тогда не выполнено (ii). Строка 1 оправдана, ∀-схема применима. Но в строке 2 применение ∀-правила с результатом ∀x∃wP(x, w, y) ⊃ ∀y∃wP(y, w, y) некорректно, ибо роль x и C из ∀-правила тут играли бы y и ∀x∃wP(x, w, y), а y входит свободно в последнюю формулу. На самом деле ∀x∃wP(x, w, y) ⊃ ∀y∃wP(y, w, y) недоказуема.

Теорему 10а и ее следствие из § 9 можно теперь передоказать без каких бы то ни было существенных изменений в их форму-