---
source_image: page_132.png
page_number: 132
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 90.46
tokens: 13077
characters: 4491
timestamp: 2025-12-24T05:35:30.478666
finish_reason: stop
---

630° и т. д. рассматриваются как одно и то же вращение (таким образом, мы фактически под «вращением» понимаем «результат вращения»). В примерах (10) и (11) \(a \cdot b\) интерпретируется в смысле (результата) вращения \(b\) вслед за вращением \(a\). Дальнейшие детали мы предоставляем читателю (упр. 39.1).

Аналогично в качестве \(G\) можно взять (12) (или (13)) всевозможные вращения круга, переводящие его в себя в плоскости (в пространстве), или (14) всевозможные вращения куба в трехмерном пространстве, переводящие его в себя, или (15) всевозможные вращения некоторой сферы.

Теперь мы установим (неформально) формальную доказуемость нескольких формул (знаком «Т» обозначаются теоремы). Опущенные доказательства можно восстановить в качестве упражнений. Как уже было отмечено в § 38 по поводу системы \(N\), все прямые правила исчисления предикатов, а также все правила введения и удаления из теорем 13 и 21 сохраняют свою силу и для \(G\).

Т1. \(a = a\). (Рефлексивность равенства.)

Доказательство (в форме \((B_1)\)). Подставляя \(a1\) вместо \(a\), \(a\) вместо \(b\) и \(a\) вместо \(c\) в аксиому E1, получим \(a1 = a \supset (a1 = a \supset a = a)\). Отсюда с помощью G2 и \(\supset\)-удал. (примененного дважды) получим \(a = a\). Следующие два утверждения получаются аналогично *101 и *102 из § 38.

Т2. \(a = b \supset b = a\). (Симметричность равенства.)
Т3. \(a = b \& b = c \supset a = c\). (Транзитивность равенства.)

Имея в распоряжении рефлексивность, симметричность и транзитивность равенства, мы можем теперь пользоваться цепями равенств (пока, правда, лишь с ограниченной заменой; см. § 38).

Т4. \(a^{-1}a = 1\). (Левый обратный элемент к \(a\) есть правый обратный.)

Доказательство (с помощью цепи равенств). \(a^{-1}a = (a^{-1}a)1\) [аксиома G2' (и подстановка)] = \((a^{-1}a)(a^{-1}(a^{-1})^{-1})\) [G3, E3] = \(= a^{-1}(a(a^{-1}(a^{-1})^{-1}))\) [G1] = \(a^{-1}((aa^{-1})(a^{-1})^{-1})\) [G1, E3] = \(= a^{-1}(1(a^{-1})^{-1})\) [G3, E2, E3] = \((a^{-1}1)(a^{-1})^{-1}\) [G1] = \(a^{-1}(a^{-1})^{-1}\) [G2, E2] = 1 [G3].

Т5. \(1a = a\). (Левая единица есть правая единица.)

Доказательство. \(1a = (aa^{-1})a\) [G3, E2] = \(a(a^{-1}a)[G1] = a1\) [T4, E3] = \(a\) [G2].

Т6. \(ax = a \supset x = 1\). (Единственность правой единицы.)

Доказательство. Допустим, подготавливая \(\supset\)-введ., \(ax = a\).
Далее \(x = 1x\) [T5] = \((a^{-1}a)x\) [T4, E2] = \(a^{-1}(ax)[G1] = a^{-1}a\) [по допущению \(ax = a\) с E3] = 1 [T4].

Т7. \(xa = a \supset x = 1\). (Единственность левой единицы.)
Т8. \(ax = 1 \supset x = a^{-1}\). (Единственность правого обратного элемента к \(a\))

Доказательство. Допустим \(ax = 1\). Тогда \(x = 1x\) [T5] = \((a^{-1}a)x\) [T4, E2] = \(a^{-1}(ax)[G1] = a^{-1}1\) [по допущению \(ax = 1\) с E3] = \(a^{-1}[G2]\).

Т9. \(xa = 1 \supset x = a^{-1}\). (Единственность левого обратного элемента к \(a\).)
Т10. \(a = b \supset a^{-1} = b^{-1}\). (Аксиома равенства для \(-^1\).)

Доказательство. Допустим \(a = b\). Тогда \(ba^{-1} = aa^{-1}\) [по допущению \(a = b\) с E2] = 1 [G3]. Отсюда с помощью T8 \(a^{-1} = b^{-1}\).

Теперь у нас есть аксиомы равенства для всех символов нашей теории (а именно T1, E1, E2, E3 и T10). Поэтому мы можем далее опираться на свойства равенства уже без всяких ограничений (теорема 30 § 29).

А поскольку у нас есть теперь и свойство замены для равенства, и ассоциативность (G1), мы будем отныне вместо (rs) t и r (st) писать просто «rst» (так что применение G1 становится неявным).

Т11. \(ac = bc \supset a = b\). (Правое сокращение.)

Доказательство. Допустим \(ac = bc\). Тогда \(a = a1 = acc^{-1} = bcc^{-1} = b1 = b\).

Т12. \(ca = cb \supset a = b\). (Левое сокращение.)
Т13. \((a^{-1})^{-1} = a\). (Обратный к обратному элементу.)

Доказательство. \((a^{-1})^{-1} = 1 (a^{-1})^{-1} = aa^{-1}(a^{-1})^{-1} = a1 = a\).

Т14. \((ab)^{-1} = b^{-1}a^{-1}\). (Обратный элемент к произведению.)

Указание к доказательству: воспользуйтесь T8.

Опишем теперь [3] несколько более простую формальную систему Gp теории групп. Для этого мы из списка формальных символов системы G вычеркнем функциональный символ \(-^1\) и индивидный символ 1, соответственно упростив определение «терма», а тем самым и «формулы». Аксиомы G2 и G3 мы заменим следующими двумя аксиомами:

Gp2. \(\exists b ab = c\). (Существование правого частного.)
Gp3. \(\exists a ab = c\). (Существование левого частного.)

Таким образом, постулатами системы Gp служат постулаты исчисления предикатов и шесть аксиом: E1—E3, G1, Gp2 и Gp3.