---
source_image: page_074.png
page_number: 74
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 124.26
tokens: 13732
characters: 6229
timestamp: 2025-12-24T05:31:16.067266
finish_reason: stop
---

3. \( \Gamma \vdash C \supset A(x) \) — теорема 11_{pd}, 2.
4. \( \Gamma \vdash C \supset \forall x A(x) \) — получается из 3 применением \( \forall \)-правила.
Подробнее: пусть \( B_1, ..., B_l \) — заданный вывод \( C \supset A(x) \) из \( \Gamma \) при фиксации всех переменных; можно добавить к нему в качестве строки \( B_{l+1} \) формулу \( C \supset \forall x A(x) \), считая \( B_l \) посылкой в применении \( \forall \)-правила, ибо \( x \) не входит в \( C \) свободно; в получающем выводе из \( \Gamma \) все переменные остаются фиксированными, ибо новое применение \( \forall \)-правила производится над \( x \), которая в силу условия (B) не входит свободно в \( \Gamma \).
5. \( \Gamma, C \vdash \forall x A(x) \) — теорема 10_{pd} (или MP), 4.
6. \( \Gamma \vdash \forall x A(x) \) — упр. 13.2, 5.
Рассмотрим \( \exists \)-удаление.
1. \( \Gamma, A(x) \vdash C \) — посылка правила.
2. \( \Gamma \vdash A(x) \supset C \) — теорема 11_{pd}, 1.
3. \( \Gamma \vdash \exists x \forall x (x) \supset C \) — исходя из 2, с использованием \( \exists \)-правила с учетом условий (B) и (C).
4. \( \Gamma, \exists x, A(x) \vdash C \) — теорема 10_{pd}, 3.
Ниже в упр. 23.1 мы проиллюстрируем важность условий (B) и (C) при применении этих правил. Значение (A) видно из примеров, данных в § 21 и 18, относящихся по существу к тому же вопросу.
Правило \( \forall \)-введения отличается от прочих правил вспомогательного вывода тем, что допущения в данном и результирующем выводах одни и те же. Оно сформулировано в виде правила вспомогательного вывода из-за условия (B). Если бы мы отбросили (B), то, согласно упр. 13.3, получили бы «\( A(x) \vdash \forall x A(x) \)», что не имеет места, ибо, согласно теоремам 12_{pd}, 11_{pd} и 8_{pd}, тогда имело бы место также «\( A(x) \vdash \forall x A(x) \)», а это, вообще говоря, неверно (например, если \( A(x) \) есть \( P(x) \) или \( \neg P(x) \); ср. пример 7 § 20).
Следствие 1. Пусть \( w_1, ..., w_p \) — различные переменные, \( A(w_1; ..., w_p) \) — некоторая формула, \( r_1, ..., r_p \) — переменные, не обязательно отличные друг от друга или от \( w_1, ..., w_p \). Пусть \( A(r_1, ..., r_p) \) — результат одновременной подстановки \( r_1, ..., r_p \) вместо свободных вхождений \( w_1, ..., w_p \) соответственно в \( A(w_1, ..., w_p) \). Если подстановка свободна (т. е. если результирующие вхождения \( r_1, ..., r_p \) в \( A(r_1, ..., r_p) \) свободны), то:
(a) \( \forall w_1, ..., \forall w_p A(w_1, ..., w_p) \vdash A(r_1, ..., r_p) \) (p-кратное \( \forall \)-удаление);
(b) \( A(r_1, ..., r_p) \vdash \exists w_1 ... \exists w_p (A(w_1, ..., w_p)) \) (p-кратное \( \exists \)-введение).
Доказательства при \( p > 1 \). (При \( p = 0 \) утверждения (a) и (b) просто совпадают с теоремой 9_{pd} (i) при \( m = 1 \). При \( p = 1 \) (a) и (b) содержатся в теореме 21.) (a) Для иллюстрации будем считать, что \( p = 2 \), что \( w_1 \) и \( w_2 \) — это \( x \) и \( y \), \( A(w_1, w_2) \) — это \( \exists wP(w, x, y) \), а \( r_1 \) и \( r_2 \) — это \( y \) и \( z \). Тогда подстановка свободна. (Она не была бы свободна, если бы \( r_1 \) и \( r_2 \) были бы \( w \) и \( z \).) Надо доказать, что \( \forall x \forall y \exists wP(w, x, y) \vdash \exists wP(w, y, z) \). Очевидно, что надлежит использовать \( \forall \)-удаление, но нужны некоторые предосторожности. Так, нельзя сначала удалить \( \forall x \), взяв в качестве \( r \) переменную \( y \), ибо в этом случае мы получили бы \( \forall y \exists wP(w, y, y) \), где новое (второе) вхождение \( y \) связано. Здесь целесообразно использовать стандартную процедуру, состоящую в том, что выбираются различные новые переменные, т. е. переменные, отличные друг от друга и от всех других переменных, фигурирующих в рассматриваемой формуле, в данном случае \( x_1 \) и \( x_2 \). После двух последовательных \( \forall \)-удалений (пользуясь теоремой 9_{pd}(ii)), получаем:
(1) \( \forall x \forall y \exists wP(w, x, y) \vdash \exists wP(w, x_1, x_2) \). Отсюда за счет двух последовательных \( \forall \)-введений имеем: (2) \( \forall x \forall y \exists wP(w, x, y) \vdash \vdash \forall x_1 \forall x_2 \exists wP(w, x_1, x_2) \). Двумя последовательными \( \forall \)-удалениями получим: (3) \( \forall x_1 \forall x_2 \exists wP(w, x_1, x_2) \vdash \exists wP(w, y, z) \). Сочетая (2) и (3) по теореме 9_{pd}(ii), получим: (4) \( \forall x \forall y \exists wP(w, x, y) \vdash \vdash \exists wP(w, y, z) \).
(b) Предоставляется читателю (упр. 23.2(b)).
Следствие 2. (Подстановка вместо индивидных переменных: см. примечание 3 на стр. 106.) В условиях теоремы или предыдущего следствия, если \( \Gamma \) не содержит свободных вхождений \( x \) (соответственно \( w_1, ..., w_p \)), имеют место следующие выводимости:
(c) Если \( \Gamma \vdash A(x) \), то \( \Gamma \vdash A(r) \).
(d) Если \( \Gamma \vdash A(w_1, ..., w_p) \), то \( \Gamma \vdash A(r_1, ..., r_p) \).
Доказательство вынесено в упражнения (упр. 23.3).
Упражнения. 23.1. В каждом из приводимых ниже списков формул последняя не общезначима (как видно из упр. 17.3, 17.5), а значит (согласно теореме 12_{pd}), недоказуема, вопреки тому, что о ней утверждается. Найдите ошибку.
I. «1. \( P(x) \vdash P(x) \) — (i) (из теоремы 9_{pd}).
2. \( P(x) \vdash \forall x P(x) \) — \( \forall \)-введ., 1.
3. \( \exists x P(x) \vdash \forall x P(x) \) — \( \exists \)-удал., 2.
4. \( \vdash \exists x P(x) \supset \forall x P(x) \) — \( \supset \)-введ., 3.».
II. «1. \( P(x), Q(x) \vdash \exists x (P(x) \& Q(x)) \) — &- и \( \exists \)-введ.
2. \( P(x), \exists x Qx \vdash \exists x (P(x) \& Q(x)) \) — \( \exists \)-удал., 1.
3. \( \exists x P(x), \exists x Q(x) \vdash \exists x (P(x) \& Q(x)) \) — \( \exists \)-удал., 2.
4. \( \exists x P(x) \& \exists x Q(x) \vdash \exists x (P(x) \& Q(x)) \) — &-удал. 3 (и (ii)).
5. \( \vdash \exists x P(x) \& \exists x Q(x) \supset \exists x (P(x) \& Q(x)) \) — \( \supset \)-введ., 4.».
III. «1. \( P(x) \vdash P(x) \) — (i).
2. \( \exists x P(x) \vdash P(x) \) — \( \exists \)-удал., 1.
3. \( \vdash \exists x P(x) \supset P(x) \) — \( \supset \)-введ., 2.».
23.2. (a) Напишите со всеми подробностями те шесть \( \forall \)-удалений и введений, которые использовались в примере, иллюстри-