---
source_image: page_070.png
page_number: 70
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 105.62
tokens: 13325
characters: 5433
timestamp: 2025-12-24T05:30:52.970985
finish_reason: stop
---

лировке или в доказательстве; относительно теорем 9 и 10b см. конец § 22.

Упражнения. 21.1. Проверьте корректность левого столбца примера 11.
21.2. Являются ли выводами (из первой формулы) следующие списки формул? Если нет, то найдите и объясните ошибку.
(a) 1. \( \exists z \forall x P(y, x, z) \) — допущение.
2. \( \forall x P(y, x, z) \supset \exists w \forall x P(w, x, z) \) — \( \exists \)-схема.
3. \( \exists z \forall x P(y, x, z) \supset \exists w \forall x P(w, x, z) \) — \( \exists \)-правило, 2.
4. \( \exists w \forall x P(w, x, z) \) — \( \supset \)-правило, 1, 3.
(b) 1. \( \exists x \forall y P(x, y, z) \) — допущение.
2. \( \forall y P(x, y, z) \supset \exists w \forall y P(w, y, z) \) — \( \exists \)-схема.
3. \( \exists x \forall y P(x, y, z) \supset \exists w \forall y P(w, y, z) \) — \( \exists \)-правило, 2.
4. \( \exists w \forall y P(w, y, z) \) — \( \supset \)-правило, 1, 3.
(c) 1. \( \exists y \forall y P(y, y, x) \) — допущение.
2. \( \forall y P(y, y, x) \supset \exists z \forall y P(z, y, x) \) — \( \exists \)-схема.
3. \( \exists y \forall y P(y, y, x) \supset \exists z \forall y P(z, y, x) \) — \( \exists \)-правило, 2.
4. \( \exists z \forall y P(z, y, x) \) — \( \supset \)-правило, 1, 3.

21.3. Найдите, при каких условиях на х, А(х), у, А(у), С можно обобщить результат примера 9 до \( \forall y (C \supset A(y)) \vdash C \supset \forall x A(x) \).
21.4. Дополните написанное с тем, чтобы получить вывод \( \exists x P(x) \supset \exists x Q(x) \) из \( \forall x (P(x) \supset Q(x)) \) (проверьте, что на каждом шаге выполнены все нужные условия):

k. \( (P(x) \supset Q(x)) \supset [(Q(x) \supset \exists x Q(x)) \supset (P(x) \supset \exists x Q(x))] \) — доказывается по *2 теоремы 2 и теореме 14.

Запишите, пользуясь символом «|—», результат, который получается при таком построении. Верен ли он, если заменить P(x), Q(x) на произвольные формулы A(x), B(x)?
21.5. Докажите, что в условиях теоремы 15
(a) \( \forall x A(x) \vdash A(r) \),
(b) \( A(r) \vdash \exists x A(x) \).

§ 22. Теория доказательств; теорема о дедукции.
Докажем теперь теорему о дедукции (теорема 11 § 10) для исчисления предикатов. При этом существенно используется то, что в данном выводе
\[
B_1, \ldots, B_l
\]
формулы В из \( A_1, \ldots, A_{m-1}, A_m \) все переменные остаются фиксированными; это условие включено теперь в наше понимание суждения «\( A_1, \ldots, A_{m-1}, A_m \vdash B \)». Используем — с некоторыми модификациями и добавлениями — старое доказательство из § 10 (иллюстрация дана в примере 14).

Если последнее допущение \( A_m \) не применяется (в качестве допущения) в данном выводе (\( \alpha \)), то мы построим результирующий вывод, просто добавляя к заданному выводу следующие формулы:
\[
l+1'.\quad B_l \supset (A_m \supset B_l) — схема аксиом 1a.
l+2'.\quad A_m \supset B_l — MP, l', l+1'.
\]
Поэтому предположим, что последнее допущение \( A_m \) используется (как таковое) в данном выводе (\( \alpha \)); первое его вхождение обозначим \( B_n \); это значит, что \( B_n \) — первая из формул \( B_1, \ldots, B_l \), появление которой в (\( \alpha \)) обосновано тем обстоятельством, что она является последним допущением \( A_m \). Припишем спереди ко всем формулам \( B_n, \ldots, B_l \) данного вывода символы «\( A_m \supset \)»; получим
\[
B_1, \ldots, B_{n-1}, A_m \supset B_n, \ldots, A_m \supset B_l.
\]
Вставлять формулы перед \( A_m \supset B_i \) потребуется только при \( i = n, \ldots, l \), а не при \( i = 1, \ldots, l \), как в § 10. Снова рассмотрим порознь частные случаи, ибо они зависят от того, каким образом определяется присутствие \( B_i \) в (\( \alpha \)) при каждом \( i \), и опишем, какие вставки нужны в каждом случае.
В случаях 1—3 доказательство из § 10 остается неизменным.
В случае 4, когда \( B_i (i > n) \) получается из \( B_g \) и \( B_h (g, h < i) \) по \( \supset \)-правилу, раньше надо было добавить шаги, приводящие от \( A_m \supset B_g \) и \( A_m \supset B_h \) к \( A_m \supset B_i \), где \( B_g, B_h \) и \( B_i \) соответственно имеют вид \( A, A \supset B, B \). (В § 10 мы предоставили это читателю (упр. 10.1), здесь же соответствующие шаги проиллюстрированы в примере 14 строками 12'—14' и 17'—19'.) Теперь же если \( g < n \), то мы должны сначала добавить следующие два шага для получения \( A_m \supset B_g \):
\[
B_g \supset (A_m \supset B_g) — схема аксиом 1a.
A_m \supset B_g — MP, g', —.
\]
Точно так же поступаем, если \( h < n \) (показано в строках 15' и 16' примера 14). Как только это проделано, можно разбирать случай 4 так же, как раньше 1).
Случай 5. \( B_i (i > n) \) получается из какой-либо предшествующей формулы \( B_g (g < i) \) посредством \( \forall \)-правила, т. е. \( B_g \) и \( B_i \) соответственно имеют вид \( C \supset A(x), C \supset \forall x A(x) \), причем х не входит свободно в C. Если \( g < n \), то сначала добавим два шага для получения \( A_m \supset B_g \), как в случае 4. Напомним, что \( i > n \), т. е. это применение \( \forall \)-правила находится после первого использования \( A_m \) (под именем \( B_n \)) в качестве допущения. Следовательно, х не входит свободно в \( A_m \) ввиду условия, что все переменные в данном выводе (\( \alpha \)) остаются фиксированными. Согласно ограничению 1)
1) Те изменения, которые выше вносились в этот план по сравнению с § 10, могли бы пригодиться и в исчислении высказываний. С их помощью часто можно сократить длину доказательств.