---
source_image: page_060.png
page_number: 60
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 90.07
tokens: 13216
characters: 5505
timestamp: 2025-12-24T05:29:38.756938
finish_reason: stop
---

Теорема 15. Пусть x — произвольная переменная, A(x) — произвольная формула, r — произвольная переменная, не обязательно отличная от x, и A(r) — результат подстановки r вместо свободных вхождений x в A(x). Тогда если r свободна для x в A(x), то

(a) \( \models \forall x\, A(x) \supset A(r) \).
(b) \( \models A(r) \supset \exists x\, A(x) \).

Доказательство уже намечено, но мы проиллюстрируем его на примере. Заодно покажем, как может рухнуть доказательство (вместе с заключением), если не удовлетворяется последнее условие теоремы (пример 6).

Пример 5. Пусть A(x) — это \( \forall z\, (Q(x) \vee \forall x\, P(x, y) \vee P(z, x)) \), а r — это y. Тогда A(r) есть \( \forall z\, (Q(y) \vee \forall x\, P(x, y) \vee P(z, y)) \), где первое и третье вхождения y составляют полный список вхождений, возникших в результате постановки y вместо свободных вхождений x в A(x). Оба эти новых вхождения y сами свободны. Значит, r свободна для x в A(x). При этих условиях теорема применима и гарантирует общезначимость формулы A(r) \( \supset \exists x\, A(x) \), т. е. формулы
\[ \forall z\, (Q(y) \vee \forall x\, P(x, y) \vee P(z, y)) \supset \exists x\, \forall z\, (Q(x) \vee \forall x\, P(x, y) \vee P(z, x)). \]

Для иллюстрации доказательства теоремы на примере этой формулы возьмем область \( D = \{1, 2\} \) и распределение, которое приписывает функцию \( I_4(x) \) формуле Q(x), \( I_7(x, y) \) формуле P(x, y) и значение 2 переменной y (см. примеры 1 и 3). Обе строки вспомогательной таблицы для A(x), на входах которой помещаются значения, приписываемые x (как требуется для вычисления \( \exists x\, A(x) \)), получаются при вычислении двух выражений:
A(1): \( \forall z\, (I_4(1) \vee \forall x\, I_7(x, 2) \vee I_7(z, 1)) \),
A(2): \( \forall z\, (I_4(2) \vee \forall x\, I_7(x, 2) \vee I_7(z, 2)) \),

а значение A(r) дается выражением
A(r): \( \forall z\, (I_4(2) \vee \forall x\, I_7(x, 2) \vee I_7(z, 2)) \),
причем последнее тождественно второму из тех двух выражений, которые надо вычислить во вспомогательной таблице. Во вспомогательной же таблице стоят только f (как во втором случае, рассмотренном в примере 4). И так как истинностное значение A(r) — это одно из двух значений вспомогательной (второй) таблицы, то оно есть f, так что значение A(r) \( \supset \exists x\, A(x) \) есть t. Если мы изменим распределение значений и возьмем, например, \( I_6(x, y) \) вместо \( I_7(x, y) \), то вспомогательная таблица даст t (первая строка в A(1)), значит, \( \exists x\, A(x) \) примет значение t и A(r) \( \supset \exists x\, A(x) \) даст t в любом случае. Точно так же, каковы бы ни были область D и выбираемые распределения, A(r) \( \supset \exists x\, A(x) \) дает t в силу одного из приведенных соображений.

Пример 6. Возьмем A(x) как в примере 5, но в качестве r возьмем z. Тогда A(r) — это \( \forall z\, (Q(z) \vee \forall x\, P(x, y) \vee P(z, z)) \). Второе и четвертое вхождения z возникают в результате подстановки, и оба не являются свободными. Следовательно, подстановка не свободная, и теорема неприменима. Чтобы посмотреть, где здесь нарушается ход рассуждений, приводивший нас к доказательству теоремы, рассмотрим пример, получаемый, когда в качестве D взято множество {1, 2}, а в качестве распределения значений — функции \( I_4(x) \), \( I_7(x, y) \), 2. Те значения истинности, которые мы теперь ищем во вспомогательной таблице A(x), — это значения A(1) и A(2), как было в примере 5, но значение истинности A(r) теперь таково:
A(r): \( \forall z\, (I_4(z) \vee \forall x\, I_7(x, 2) \vee I_7(z, z)) \).

Это последнее выражение не совпадает ни с одним из двух предыдущих (A(1) и A(2)). Оно равно t, тогда как A(1) и A(2) оба (как и выше) дают f, так что \( \exists x\, A(x) \) дает f. Значит, A(r) \( \supset \exists x\, A(x) \) принимает значение f, и, таким образом, A(r) \( \supset \exists x\, A(x) \) не обще-значима.

В следующей теореме мы обозначаем некоторую формулу через «A(x)», указывая x явно. (Формула, обозначенная через «A(x)», не обязана содержать x свободно и может содержать свободно другие переменные.) В данном случае мы делаем это, чтобы противопоставить A(x) другой формуле, обозначаемой «C», куда x свободно не входит. (Обычно, когда одни формулы обозначают символами, содержащими переменную x, а другие — не содержащими, это делают для того, чтобы напомнить, что последние формулы должны не содержать x, тогда как первые могут (но не обязаны) содержать x свободно.)

Теорема 16. Пусть x — произвольная переменная, A(x) — произвольная формула, C — произвольная формула, в которой нет свободных вхождений x. Тогда:

(a) Если \( \models C \supset A(x) \), то \( \models C \supset \forall x\, A(x) \);
(b) Если \( \models A(x) \supset C \), то \( \models \exists x\, A(x) \supset C \).

Доказательство. (a) Пусть \( \models C \supset A(x) \). Надо доказать, что \( \models C \supset \forall x\, A(x) \). Выберем произвольную область D. Для нее рассмотрим произвольное распределение логических функций и элементов из D по всем ионам и свободным переменным, входящим в C \( \supset \forall x\, A(x) \) (т. е. рассмотрим вход произвольной строки таблицы этой формулы, причем на входе расположены только ее ионы и ее свободные переменные). Назовем его «заданным распределением». Так как x не входит свободно в C, то заданное распределение не содержит значения для переменной x. Случай 1: при данном распределении C принимает значение f. Тогда, согласно таблице для \( \supset \), формула C \( \supset \forall x\, A(x) \) дает t. Случай 2: при данном рас-