---
source_image: page_129.png
page_number: 129
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 99.35
tokens: 13454
characters: 6002
timestamp: 2025-12-24T05:35:09.491641
finish_reason: stop
---

В качестве \( A(x) \), мы должны вывести (из \( a = b \)) две формулы:
\[
a + 0 = b + 0 \text{ и } \forall c (a + c = b + c \supset a + c' = b + c').
\]
I. (Базис.) \( a + 0 = a \)
(аксиома 18) \( = b [(a)] = b + 0 \) [аксиома 18 с подстановкой; это дает \( b + 0 = b \) (ср. пример 1 (A), шаг 2), откуда по симметричности равенства \( b = b + 0 \)]. Отсюда (пользуясь транзитивностью равенства, подразумеваемой в методе цепей) \( a + 0 = b + 0 \).
II. (Индукционный шаг.) Подготовливая \( \supset \)-введ., допустим, что (b) \( a + c = b + c \). Тогда \( a + c' = (a + c)' \) [аксиома 19 с подстановкой] \( = (b + c)' \) [ пользуясь (b) и аксиомой 17 с подстановкой и \( \supset \)-удал.] \( = b + c' \) [аксиома 19 с подстановкой]. По запланированному \( \supset \)-введ. (устраняя допущение (b)) \( a + c = b + c \supset a + c' = = b + c' \). Отсюда по \( \forall \)-введ. (поскольку наше оставшееся допущение (a) не содержит свободно \( c \)) \( \forall c (a + c = b + c \supset a + c' = = b + c') \). III. По схеме аксиом 13 вместе с результатами I и II и &-введ. с \( \supset \)-удал. \( a + c = b + c \). По \( \supset \)-введ. (устраняя (a)) \( a = b \supset a + c = b + c \).

Теперь нам уже посильна установление (доказуемости) другой аксиомы равенства для \( + \), а именно \( a = b \supset c + a = c + b \) (*105), хотя это все еще не так просто (упр. 38.2). Доказуемость двух аксиом равенства для \( + \) показывается аналогично. Тогда в нашем распоряжении будут все аксиомы исчисления предикатов с равенством (\$ 29) в символизме системы \( N \). Отсюда по теореме 30 § 29 мы получим общее свойство замены для равенства; после этого можно будет строить цепи равенств, использующие любые замены, основанные на имеющихся равенствах. (До этого нам приходилось заботиться о том, чтобы каждый используемый шаг замены имел специальное обоснование — как, например, аксиома 17 в II примера 2.) Теперь (или даже раньше, сразу после установления аксиом равенства для \( + \)) мы можем доказать ассоциативность сложения \( (a + b) + c = a + (b + c) \) (*117; упр. 38.3) и т. д.

Всех этих примеров только-только хватит, чтобы составить самое первое впечатление о том, как же можно средствами \( N \) строить арифметику. Но неделя-другая занятий позволит продвинуться в таком построении достаточно далеко.

После же того как это построение действительно продвинется достаточно — частично путем непосредственного накопления материала, а частично путем исследований более общей природы — можно будет сказать уже с достаточным основанием, что система \( N \) подходит для изложения обычной элементарной теории чисел, излагаемой в стандартных учебниках (но не аналитической теории чисел, ср. конец § 36). Под этим мы понимаем, во-первых, что предикаты и предложения, употребительные в обычной элементарной арифметике, выражимы некоторыми формулами системы \( N \), и, во-вторых, что те предложения, которые обычно доказываются в неформальной арифметике как теоремы, выражаются формулами, формально доказуемыми в \( N \) (это мы сейчас и покажем на нескольких примерах).

Первая часть предыдущей фразы требует некоторых пояснений. Мы уже видели, что хотя выражение \( a < b \) не входит непосредственно в формальный символизм, зато формула \( \exists c (c' + a = b) \), входящая в \( N \), при (подразумеваемой) интерпретации этой системы как раз выражает \( a < b \). Поэтому, введя символ \( < \) в качестве сокращения, мы можем выразить в \( N \) неравенства. То, что \( a \) есть делитель \( b \), выражается формулой \( \exists c (a \cdot c = b) \), которую мы сокращенно обозначим \( a | b \). То, что \( a \) есть простое число, может быть выражено формулой \( 1 < a \& \neg \exists c (1 < c \& \& c < a \& c | a) \), которую мы обозначим сокращенно « Pr(a) ». Теперь теорема Евклида о том, что существует бесконечно много простых чисел, может быть выражена формулой \( \exists b (\mathrm{Pr}(b) \& a < b) \) или \( \forall a \exists b (\mathrm{Pr}(b) \& a < b) \). Доказуемость этой формулы установлена в [ВМ], стр. 172—174 (*161), где она появляется примерно на 60 формул позже, чем наше упр. 38.3. (Хотя не все эти 60 формул используются в ее доказательстве.)

Поскольку никаких других функций, кроме 0, \( ' \), \( + \) и \( . \), в \( N \) нет, а, помимо этих функций, система \( N \) располагает лишь переменными, то никакие функции, кроме полиномов, не выражимы термами этой системы. Это, разумеется, ограничивает возможности символизма \( N \), но ограничение это можно обойти. Действительно, функции, употребляемые в арифметике неформальным образом, можно выразить с помощью некоторой переструктурировки посредством предикатов. А именно, пусть, скажем, \( f(x_1, \ldots, x_n) \)—некоторая арифметическая функция от \( n \) переменных; тогда пусть \( F(x_1, \ldots, x_n, y) \)—это предикат от \( n + 1 \) переменных, истинный в точности для тех наборов \( (x_1, \ldots, x_n, y) \), для которых \( f(x_1, \ldots, x_n) = y \). Такой \( F(x_1, \ldots, x_n, y) \) мы будем называть представлением предикатом функции \( f(x_1, \ldots, x_n) \). Все, что можно высказать с помощью функции \( f(x_1, \ldots, x_n) \), можно пересказать, используя \( F(x_1, \ldots, x_n, y) \). Рассмотрим, например, функцию \( x! \) (полагая по определению \( 0! = 1 \), а \( (x + 1)! = 1 \cdot 2 \cdot \ldots \cdot (x + 1) \)—всего \( x + 1 \) сомножитель). Пусть предикат \( F(x, y) \) выражает \( x! = y \). Возьмем предложение \( (x + 1)! = x! (x + 1) \), являющееся (неформальной) теоремой о функции-факториале. Теорема эта переформулируется в терминах предиката \( F(x, y) \), например, следующим образом: \( \exists u \exists v [F(x + 1, u) \& F(x, v) \& u = v \cdot (x + 1)] \).

Таким образом, хотя непосредственно термами системы \( N \) выражимы лишь полиномы, оказывается, что посредством представляющих предикатов в этой системе выразим значительно более широкий класс функций¹).

¹) Этот факт следует из работ Гёделя [1931] и Клин [1936] (см. [ВМ], § 48, 49 и 57, особенно теорему VII (b) на стр. 254).