---
source_image: page_061.png
page_number: 61
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 67.78
tokens: 12823
characters: 4289
timestamp: 2025-12-24T05:29:21.168861
finish_reason: stop
---

пределении С дает t. Тогда, даже если мы продолжим наше распределение добавлением к нему произвольного значения для переменной x, формула С не изменит своего значения t (ведь С не зависит от изменения х; см. сказанное перед теоремой 3). Значит, раз C ⊃ A(x) дает t (в силу условия, что ⊭ C ⊃ A(x)), то A(x) дает t по определению ⊃. Так как это получается при продолжении заданного распределения посредством приписывания произвольного значения переменной х, то ∀x A(x) дает t при заданном распределении согласно правилу вычисления значения ∀. Значит, в силу таблицы для ⊃ формула C ⊃ ∀x A(x) дает t при заданном распределении. Пункт (b) рассматривается с помощью аналогичного разбора случаев (упр. 18.2).

Упражнения. 18.1. Позволяет ли теорема 15 прийти к выводу, что следующие формулы общезначимы (если нет, то укажите, почему тут не применима теорема 15; попробуйте другими способами установить, общезначимы ли все-таки эти формулы):
(a) ∀x ∃y P(x, y) ⊃ ∃y P(y, y).
(b) ∀x ∃z P(x, z) ⊃ ∃z P(y, z).
(c) ∃y P(y, y) ⊃ ∃x ∃y P(x, y).
(d) P(x, x) ⊃ ∃y P(x, y).
(e) P(x, x) ⊃ ∃y P(y, y).
(f) ∀y P(x, y) ⊃ P(y, y).

18.2. Докажите теорему 16 (b).

18.3. Докажите, что теорема 16, вообще говоря, не верна, если не выполняется условие, что С не содержит х свободно. (Указание: возьмите в качестве A(x) и С одну и ту же формулу P(x).)

§ 19. Теория моделей; дальнейшие результаты об общезначимости 1)

Рассмотрим теперь, при каких условиях сохраняет силу для исчисления предикатов то рассуждение, которое привело нас к теореме 1 § 3 (читателю рекомендуется перечитать доказательство теоремы 1).

Сначала рассмотрим процесс подстановки вместо иона. Так как ион (например, P(—)) обозначает пропозициональную функцию, то процесс подстановки вместо P(—) скорее аналогичен математической практике замещения функциональной, а не числовой переменной. Например, рассмотрим высказывание

(a) ∀x [f(—x) + f(x) = 2f(0)],

которое верно для некоторых функций f и ложно для других. (Пока мы заняты только процессом подстановки, действительно истинностное значение формулы не принимается в расчет.) Для описания подстановок в (a) целесообразно зафиксировать называющую форму для функции f, скажем «f(w)». Если в (a) вместо «f(w)» подставить «cos w» или «w^3 — w», то соответственно получим

(b) ∀x [cos(—x) + cos x = 2 cos 0],

(c) ∀x [((—x)^3 — (—x)) + (x^3 — x) = 2 (0^3 — 0)].

При выполнении этих подстановок аргументы «—x», «x», «0» функции «f», фигурирующие в (a), подставляются вместо переменной «w» в называющих формах «cos w» и «w^3 — w». Примени- тельно к (b) возможен более простой анализ: можно рассматривать произведенную подстановку как замену «f» на «cos». В случае же (c) эта возможность исключена, ибо единственное постоянное имя для обозначения подставляемой функции — это «w^3 — w», а оно содержит «w». Конечно, мы могли бы ввести имя для w^3 — w, в котором не было бы «w», например «g», положив g(w) = w^3 — w. Тогда при простой замене «f» на «g» в (a) получим

(c') ∀x [g(—x) + g(x) = 2g(0)].

Но мы не хотим использовать «g» в качестве имени функции w^3 — w: ведь нам надо явно указать значения «g(—x)», «g(x)» и «g(0)» в (c'). И мы тем самым возвращаемся к (c), где вместо «w» в «w^3 — w» подставлены «—x», «x» и «0».

Второй пример похож на те, которые будут часто встречаться в исчислении предикатов и с которыми мы будем поступать по- добным же способом. Пусть, скажем, мы должны подставить нечто вместо подформулы P(w) в P(y) ⊃ ∃x P(x). (Здесь мы слегка изменим пример, предшествующий теореме 15.) Мы подставляем какую-то формулу, которая, вообще говоря (но не обязательно), содержит свободно w; обозначим ее временно «A(w)». Результат подстановки можно записать так: A(y) ⊃ ∃x A(x) (попросту по- меняв «P» на «A»), но при удалении временного обозначения «A(w)» в P(y) ⊃ ∃x P(x) на места свободных входжений w в той формуле, которая сокращенно обозначена «A(w)», подставляются аргументы y и x иона P. Здесь мы используем то соглашение об обозначениях, которое введено как раз перед теоремой 15, причем роль x играет w, а роль y играют y и x по очереди. Возьмем пять разных выражений для A(w) и посмотрим, какие результаты дает подстановка их вместо P(w) в P(y) ⊃ ∃x P(x); вот они:

A(w)
I. ∀zQ(w, z, w)   ∀zQ(y, z, y) ⊃ ∃x ∀zQ(x, z, x)
II. ∀yQ(w, y, w)  ∀yQ(y, y, y) ⊃ ∃x ∀yQ(x, y, x)