---
source_image: page_215.png
page_number: 215
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 87.31
tokens: 13205
characters: 5041
timestamp: 2025-12-24T05:41:40.728788
finish_reason: stop
---

6. S, P(a) → S
7. Q(b), S, P(a) → Q(b) → & 
8. Q(b), S, P(a) → S & Q(b) & →
5. 9. Q(b), S & P(a) → S & Q(b) V →
10. ∀x ¬P(x) V Q(b), S & P(a) → S & Q(b) → ⊃
11. ∀x ¬P(x) VQ(b) → S & P(a) ⊃S & Q(b) → ⊃
12. ∀x ¬P(x) V Q(b) → ∀x (S & P(x) ⊃S & Q(b)) → A

Теорема 41 1). (Интерполационная теорема Крейга [1957], [1957a].)

Пусть в исчислении предикатов без равенства ⊢ E ⊃ F. Тогда
(a) Если E и F содержат общий предикатный параметр, то найдется формула I, такая, что ⊢ E ⊃ I и ⊢ I ⊃ F и все индивидные и предикатные параметры I входят как в E, так и в F.
(b) (Клини [1952].) Если E и F не содержат общих предикатных параметров (или для E ⊃ F, не содержащей ~, если никакой предикатный параметр не входит в обе эти формулы положительно или в обе формулы отрицательно; см. примечание на стр. 405), то либо ⊢ ¬E, либо ⊢ F.
(c) (Линдон [1959]; см. примечание на стр. 405.) Для E ⊃ F, не содержащей ~, если не имеет места ни ⊢ ¬E, ни ⊢ F, то имеется формула I (не содержащая ~), такая, что ⊢ E ⊃ I и ⊢ I ⊃ F, все индивидные параметры I — общие для E и F, и предикатный параметр входит в I {положительно} {отрицательно} тогда и только тогда, когда он входит {положительно} {отрицательно} как в E, так и в F.

Доказательство. Можно считать, что никакая переменная не входит в E ⊃ F и свободно, и связанно (см. примечание на стр. 395). Предположим, что ⊢¬H E ⊃ F. Тогда по теореме Генцена ⊢G4a→E ⊃ F, откуда (применяя → ⊃ снизу вверх) ⊢G4aE → F. Мы применяем теорему 40 к данному доказательству секвенции E → F с конечной секвенцией E → F в роли Δ → Λ.
(а) Предположим теперь, что E и F имеют общий предикатный параметр. Если имеет место случай (EF) теоремы 40, то ⊢ E → I и ⊢ I → F, где I есть J для конечной секвенции в роли Δ → Λ. В силу (1) I содержит лишь индивидные параметры, общие для E и F. В силу (2) предикатный параметр каждой атомарной части формулы I входит как в E, так и в F, так как он получен в результате спуска от формул C из некоторой аксиомы. Если вместо этого имеет место случай (E) или случай (F), то возьмем предикатный параметр K, общий для E и F, что можно сделать, согласно условию. Пусть D — это ∀xK(x, ..., x) (или просто K, если K имеет 0 аргументов). Следующая таблица показывает, как в этих случаях мы получаем ⊢ E ⊃ I и ⊢ I ⊃ F в G4b.

Если ⊢ E →, возьмем ¬(D ⊃ D) в качестве I
\[
\frac{E \rightarrow}{E \rightarrow \neg(D \supset D)} \rightarrow y
\]
\[
\frac{D \rightarrow F, D}{\rightarrow F, D \supset D} \rightarrow \supset
\]
\[
\frac{\neg(D \supset D) \rightarrow F}{\neg(D \supset D) \rightarrow F} \rightarrow
\]

Если ⊢ → F, возьмем D ⊃ D в качестве I,
\[
\frac{D, E \rightarrow D}{E \rightarrow D \supset D} \rightarrow \supset
\]
\[
\frac{\rightarrow F}{D \supset D \rightarrow F} y \rightarrow
\]

Снова I содержит только дозволенные параметры. Во всех случаях имеём ⊢ E ⊃ I и ⊢ I ⊃ F, используя → ⊃ и теорему Генцена (или следствие (а) теоремы 36).
(b) Предположим, что E ⊃ F не содержит ~ и никакой предикатный параметр не содержится положительно в обеих формулах E, F или отрицательно в них обеих. Мы получим тогда, что EF-аксиом нет. Отсюда будет следовать, что не имеет места случай (EF) теоремы 40, а случаи (E) и (F) приводят соответственно к ⊢ ¬E и ⊢ F. Поэтому предположим для приведения к нелепости, что в данном доказательстве секвенции E → F имеется EF-аксиома C, Γ → Θ, C. Используя лемму 13 § 54, получаем, что одна из формул C (пусть Отрицательная антecedентная) спускается до своего образа в формуле E из E → F,

1) Крейг [1957], [1957a] отмечает, что (b) (без варианта условия, приведенного в скобках) было сообщено ему П. Гилмором. Для генценовской системы G утверждение (b) (в теперешней формулировке и, по существу, с теперешним доказательством) имеется у Клини в [1952] в форме леммы 6 с леммами 3 и 4. Эта комбинация лемм как для классического, так и для интуиционистского случая снова используется у Клини в [1952a], стр. 49, 50, 51, 53, 54.

Мы не можем обойтись без условий «E и F содержат общий предикатный параметр» в (a) и «ни ⊢ ¬E, ни ⊢ F» в (c), так как наши правила образования § 16, 28 не позволяют строить формул, не содержащих предикатных параметров. Например, если E ⊃ F есть (P ⊃ P) ⊃ (Q ⊃ Q), то мы не можем найти I для (a) так, чтобы она содержала только общие параметры. Если E ⊃ F есть ¬P ⊃ (Q ⊃ Q) V P, то мы можем выполнить (a), используя ¬P в качестве I, но (c) провалится.

Если мы примем правила образования, допускающие пропозициональные или предикатные константы (вроде t, f или =), которые не считаются параметрами, то мы можем избавиться от упомянутых условий. Тогда t или ¬f или ∀x x = x ⊃ ∀x x = x могут играть роль I как для (P ⊃ P) ⊃ (Q ⊃ Q), так и для ¬P ⊃ (Q ⊃ Q) V P.

Линдон [1959] и Генкин [1963] используют такие правила (с пропозициональными константами для истины и лжи). Линдон [1959] (хотя он и говорит, что нашел свой результат, используя генценовскую систему) дает теоретико-модельное доказательство, при котором его «основная теорема» оказывается некорректной (как показал Тайцлин [1960]), но может быть исправлена согласно Генкину [1963].