---
source_image: page_029.png
page_number: 29
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 95.20
tokens: 13299
characters: 5278
timestamp: 2025-12-24T05:27:45.290798
finish_reason: stop
---

Случай 1. Пусть \( B_i \) — это одно из первых \( m-1 \) допущений \( A_1, \ldots, A_{m-1} \), которые и в получаемом выводе остаются допущениями; для определенности пусть \( B_i \) — это \( A_j \) (\( j < m \)). В этом случае вставим первые две из следующих формул перед третьей, \( A_m \supset B_i \),
\( k' \). \( A_j \) — \( j \)-е допущение.
\( k+1' \). \( A_j \supset (A_m \supset A_j) \) — схема аксиом 1а.
\( k+2' \). \( A_m \supset A_j \) — MP, \( k', k+1' \).
(В примере 6 это иллюстрируется строками 1'—3' при \( k' = 1' \) и строками 9'—11' при \( k' = 9' \).)

Случай 2. Пусть \( B_i \) — последнее допущение, т. е. \( A_m \), которое в результирующем выводе не остается допущением (кроме случаев, когда \( A_m \) совпадает с одной из формул \( A_1, \ldots, A_{m-1} \)). Вставим четыре первые формулы из доказательства формулы \( A \supset A \) (при мер 4), в которых заменим \( A \) на \( A_m \). (В примере 6 этому отвечают строки 4'—8'; но, поскольку \( A_m \) — это \( A \), вставленные строки в точности совпадают со строками из доказательства формулы \( A \supset A \).)

Случай 3. Пусть \( B_i \) — некоторая аксиома. Поступаем так же, как в случае 1. (В примере 6 этот случай не иллюстрируется.)

Случай 4. Пусть \( B_i \) выводится из двух предшествующих формул \( B_g \) и \( B_h \) (\( g, h < i \)) посредством MP. Представляем читателю рассмотреть этот случай в качестве упражнения, а также заполнить строки 12', 13', 15', 16' в примере 6 (упр. 10.1).

Пример 6. Для иллюстрации доказательства теоремы о дедукции приведем: (\( \alpha \)) в левом столбце вывод формулы \( C \) из \( A \supset (B \supset C) \), \( B \), \( A \) и (\( \gamma \)) в правом столбце результирующий вывод формулы \( A \supset C \) из \( A \supset (B \supset C) \), \( B \), который получается из данного вывода применением общего метода,писанного в доказательстве теоремы.

1. \( B \) — второе допущение.
1'. \( B \) — второе допущение.
2'. \( B \supset (A \supset B) \) — схема аксиом 1а.
3'. \( A \supset B \) — MP, 1', 2'.
4'. \( A \supset (A \supset A) \) — схема аксиом 1а.
5'. \( \{A \supset (A \supset A)\} \supset \{[A \supset ((A \supset \supset A) \supset A)] \supset [A \supset A]\} \) — схема аксиом 1b.
6'. \( [A \supset ((A \supset A) \supset A)] \supset [A \supset A] \) — MP, 4', 5'.
7'. \( A \supset ((A \supset A) \supset A) \) схема аксиом 1а.
8'. \( A \supset A \) — MP, 7', 6'.
9'. \( A \supset (B \supset C) \) — первое допущение.

10'. \( \{A \supset (B \supset C)\} \supset \{A \supset (A \supset (B \supset C))\} \) — схема аксиом 1а.
3. \( A \supset (B \supset C) \) — первое допущение.
11'. \( A \supset (A \supset (B \supset C)) \) — MP, 9', 10'.
12'.
13'.
4. \( B \supset C \) — MP, 2, 3.
14'. \( A \supset (B \supset C) \) — MP, 11', 13'.
15'.
16'.
5. \( C \) — MP, 1, 4.
17'. \( A \supset C \) — MP, 14', 16'.

(К этому частному примеру можно применить упрощение, получив более короткий вывод формулы \( A \supset C \) из \( A \supset (B \supset C) \), \( B \). В самом деле, достаточно 7 формул — 1', 2', 3', 9', 15', 16', 17' — вместо тех 17, которые возникают в силу общего метода.)
Если, приняв 1'—17' за заданный вывод, снова применить общий метод, то получится вывод 1"—53" формулы \( B \supset (A \supset C) \) из \( A \supset (B \supset C) \); еще раз применяя метод, получим доказательство 1'"—161'" формулы \( (A \supset (B \supset C)) \supset (B \supset (A \supset C)) \) (ср. упр. 10.2).
Мы полностью выписали 17 формул, составляющих вывод формулы \( A \supset C \) из \( A \supset (B \supset C) \), \( B \), получающийся применением общего метода к формулам 1—5, чтобы дать читателю возможность обозреть доказательство теоремы о дедукции. Поскольку теперь эта теорема установлена, мы будем применять ее для установления существования некоторых выводов и доказательств, не прибегая к эффективному построению их. Построение вывода 1—5 (левый столбец) позволяет заключить, что \( A \supset (B \supset C) \), \( B \), \( A \vdash C \). Отсюда, трижды применяя теорему 11, заключаем, что \( A \supset (B \supset C) \), \( B \vdash A \supset C \), далее, что \( A \supset (B \supset C) \vdash B \supset (A \supset C) \), затем, что \( \vdash (A \supset (B \supset C)) \supset (B \supset (A \supset C)) \), т. е. что существует доказательство формулы \( (A \supset (B \supset C)) \supset (B \supset (A \supset C)) \). Этого нам достаточно. Нам вовсе не интересно смотреть на само это доказательство, а тем более на то доказательство, которое получается тремя последовательными применениями нашего общего метода к пяти строкам левого столбца примера 6 и содержит 161 строку. (Есть и более короткие доказательства формулы \( (A \supset (B \supset C)) \supset (B \supset (A \supset C)) \): так, пользуясь упомянутым выше упрощением, а лишь затем применяя общий метод, получим доказательство, состоящее из 71 строки.)
Хотя наш единый метод может быть неэкономным при построении выводов и доказательств, он дает эффективное доказательство теоремы 11, а сама теорема 11 весьма эффективно устанавливает их существование. Отталкиваясь же только от примера 5, читателю, наверное, было бы довольно трудно построить доказательство формулы \( (A \supset (B \supset C)) \supset (B \supset (A \supset C)) \) (или хотя бы установить, что оно существует).