---
source_image: page_017.png
page_number: 17
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 124.22
tokens: 13420
characters: 5340
timestamp: 2025-12-24T05:26:47.345583
finish_reason: stop
---

Все эти три высказывания следуют непосредственно из теоремы 4 (b). (А именно, (β)—это *19, (γ) вытекает из *20 в силу упр. 4.6, (δ) следует из *21 с помощью (α) и теоремы 3.)

Используя (β)—(δ), получаем: (ε) Если \( \models A_0 \sim A_1 \) и \( \models A_1 \sim A_2 \) и \( \models A_2 \sim A_3 \), то \( A_i \sim A_j \) для любой из 16 пар индексов \( i, j \) (\( i, j = 0, 1, 2, 3 \)); это значит, что \( \models A_0 \sim A_0, \models A_0 \sim A_1, \models A_0 \sim A_2, \models A_0 \sim A_3, \models A_1 \sim A_0, \ldots, \models A_3 \sim A_0, \models A_3 \sim A_1, \models A_3 \sim A_2, \models A_3 \sim A_3 \). Например, \( \models A_0 \sim A_0 \) получаем из (β).

Чтобы получить \( \models A_3 \sim A_1 \), используем \( \models A_1 \sim A_2 \) и \( \models A_2 \sim A_3 \), применяя (δ), а к полученному результату применяем (γ) и т. п.
Можно получить (ε) и непосредственно из теоремы 4(b), ибо три посылки в (ε) утверждают, что каждая из формул \( A_0, A_1, A_2, A_3 \) имеет такую же таблицу, как и предыдущая, а заключение утверждает, что любые две формулы из этого списка имеют одну и ту же таблицу.

Условимся теперь писать «\( A_0 \sim A_1 \sim A_2 \sim A_3 \)» в качестве сокращения для формулы \( ((A_0 \sim A_1) \& (A_1 \sim A_2)) \& (A_2 \sim A_3) \).
Дважды применяя (α), получаем: (ξ) Предположение в (ε) равносильно \( \models A_0 \sim A_1 \sim A_2 \sim A_3 \).

Назовем \( A_0 \sim A_1 \sim A_2 \sim A_3 \) «цепью (трех) эквивалентностей».
Цепь обладает тем свойством, что мы можем установить ее общезначимость, устанавливая общезначимость всех (трех) ее «звеньев», а если устанавливается общезначимость цепи, то можно вывести эквивалентность любых двух из формул \( A_0, A_1, A_2, A_3 \), участвующих в цепи.

Все сказанное нами относительно (ε) с формулами \( A_0, A_1, A_2, A_3 \) применимо к любому перечню \( A_0, \ldots, A_n \) при \( n \geq 2 \) (и тривиально при \( n = 0, 1 \)).

Заметим теперь, что, коль скоро установлены пункты *49, *55а и 55с теоремы 2 (методом, предложенным в § 3 или в упр. 4.1), формулы *55b и *56—*61 получаются методом цепей. Например:
*55b. В силу п. *49 (поскольку А из *49 может быть произвольной формулой, например, в нашем случае формулой \( \neg A \vee \neg B \)) и (γ)
(1) \( \models \neg A \vee \neg B \sim \neg (\neg A \vee \neg B) \). По теореме 5 и *55a (как в упр. 4.4):
(2) \( \models \neg (\neg A \vee \neg B) \sim \neg (\neg \neg A \& \neg \neg B) \). В силу теоремы 5 и *49:
(3) \( \models \neg (\neg \neg A \& \neg \neg B) \sim \neg (A \& \neg B) \),
(4) \( \models \neg (A \& \neg B) \sim \neg (A \& B) \). Из (1)—(4) в силу (ε) при \( n = 4 \): \( \models \neg (A \& B) \sim \neg A \vee \neg B \), что и требовалось доказать.
Используя (ξ), мы можем сократить это доказательство:
\( \models \neg A \vee \neg B \sim \neg (\neg A \vee \neg B) [*49] \sim \neg (\neg \neg A \& \neg \neg B) [*55a] \sim \neg (A \& B) [*49] \).

*57. \( \models A \& B \sim \neg \neg (A \& B) [*49] \sim \neg (\neg A \vee \neg B) [*55b] \).
*60. \( \models A \& B \sim A \& \neg \neg B [*49] \sim \neg (A \supset \neg B) [*55c] \).

Так как в § 3 мы можем считать, что результаты теоремы 2 уже установлены кем-то, кто проделал все вычисления, то в этих новых доказательствах существенно то, как упрощается вывод прочих результатов, если помнить *49 и какие-нибудь два из *55a—*61, содержащие все три символа \( \supset, \& , \vee \).

Мы применим метод цепей для получения нового результата:

Теорема 6°. Пусть В—некоторая формула, построенная с помощью атомов \( P_1, \ldots, P_n \) и их отрицаний \( \neg P_1, \ldots, \neg P_n \) с применением только \( \& \) и \( \vee \). Пусть \( E^+ \)—формула, полученная из E заменой \( \& \) на \( \vee, \vee \) на \( \& \) и каждого атома (без отрицания) на его отрицание (см. пример в доказательстве)¹). Тогда \( \models \neg E \sim E^+ \).

Доказательство. Используя *55a и *55b (вместе с методом цепей), мы можем перемещать в формуле \( \neg E \) начальное вхождение символа \( \neg \) последовательно направо (внутрь) через все \( \& \) и \( \vee \); при этом \( \& \) меняется на \( \vee \), а \( \vee \)—на \( \& \). Затем мы можем использовать *49, чтобы удалить появляющиеся (в результате того, что атомы заменяются на их отрицания) двойные отрицания. Вот пример, который иллюстрирует это доказательство:

\[
\models \neg (\neg Q \& (\neg P \vee Q)) \sim \\
\sim \neg \neg Q \vee \neg (\neg P \vee Q) [*55b] \sim \\
\sim \neg \neg Q \vee (\neg \neg P \& \neg Q) [*55a] \sim \\
\sim Q \vee (P \& \neg Q) [*49].
\]

Следствие°. Всякая формула E эквивалентна некоторой формуле F (т. е. \( \models E \sim F \)), в которой \( \neg \) встречается только непосредственно перед атомами.

Доказательство. Сначала удалим \( \sim \) и \( \supset \) из E по *63а и *58 или *59 (либо *55с, *60 или *61). Затем исключим все двойные отрицания по *49. Наконец, теорема 6 применяется для последовательного удаления каждого \( \neg \), который не находится непосредственно перед каким-нибудь атомом. Используя ее, мы всякий раз выбираем самое внутреннее вхождение (т. е. такое, что его область действия не содержит иных \( \neg \)). Вот пример, проясняю-

¹) Если в записи формулы E опущены скобки, согласно старшинству \( \& \) над \( \vee \) (см. § 1), то перед выполнением операции \( \supset \) теоремы 6 или операции теоремы 7 их надо восстановить.