---
source_image: page_093.png
page_number: 93
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 122.57
tokens: 13732
characters: 6270
timestamp: 2025-12-24T05:32:55.645175
finish_reason: stop
---

Заметим, что в таблице (а) формула \( \exists x \forall y (P(y) \supset x = y) \) принимает значение \( t \) в точности для тех логических функций \( l(x) \), которые дают значение \( t \) не более одного раза. В таблице же (б) формула \( \exists x [P(x) \& \forall y (P(y) \supset x = y)] \) принимает значение \( t \) в точности для тех логических функций \( l(x) \), которые дают \( t \) один раз. Желательно, чтобы читатель сумел убедиться, что это имеет место не только при \( D = \{1, 2, 3\} \), но и для всякой непустой области \( D \). Именно поэтому формула \( \exists x \forall y (P(y) \supset x = y) \) выражает высказывание: «Существует не более одного \( x \), такого, что \( P(x) \)», а формула \( \exists x [P(x) \& \forall y (P(y) \supset x = y)] \) — высказывание: «Существует единственный \( x \), такой, что \( P(x) \)», или, иначе, «Объект \( x \), такой, что \( P(x) \)», существует и единственный».

Последнее понятие столь широко распространено, что мы применяем сокращение \( \exists! x P(x) \) вместо \( \exists x [P(x) \& \forall y (P(y) \supset x = y)] \). Более общо, \( \exists! x A(x) \) является сокращением для \( \exists x [A(x) \& \forall y (A(y) \supset x = y)] \), и при несокращенной записи в качестве \( y \) надо брать переменную, свободную для \( x \) в \( A(x) \), отличную от \( x \) и от других свободных переменных в \( A(x) \). (Все законные способы записи \( \exists! x A(x) \) в несокращенном виде конгруэнтны друг другу; см. конец § 16.) Еще одно удобное сокращение: писать \( «x \neq y» \) вместо \( \neg x = y \) и, более общим образом, \( «r \neq s» \) вместо \( \neg r = s \), где \( r \) и \( s \) — произвольные термы.

Те результаты, которые мы получили ранее в теории моделей для исчисления предикатов, сохраняют силу в исчислении предикатов с равенством (список (1) в § 19 следует понимать теперь как перечень, в который входят только различные собственные ионы и который содержит все такие ионы, участвующие в \( E \)). Имеются и другие результаты, которые мы объединим в теореме:

Теорема 28. (а) \( \models x = x \). (б) \( \models x = y \supset (x = z \supset y = z) \).

(Открытые аксиомы равенства для \( = \)):

\[
(c_1^2) \models x = y \supset (P(x, a_2) \supset P(y, a_2)). \quad (c_2^2) \models x = y \supset (P(a_1, x) \supset P(a_1, y)).
\]
(Открытые аксиомы равенства для собственного иона \( P(a_1, a_2) \).)

\[
(d_1^2) \models x = y \supset (f(x, a_2) = f(y, a_2)). \quad (d_2^2) \models x = y \supset f(a_1, x) = f(a_1, y).
\]
(Открытые аксиомы равенства для мезона \( f(a_1, a_2) \).)

Точно так же при каждом \( n \) имеется \( n \) «открытых аксиом равенства» \( (c_1^n), \ldots, (c_n^n) \) для каждого собственного \( n \)-местного иона \( P(a_1, \ldots, a_n) \) и \( n \) других аксиом \( (d_1^n), \ldots, (d_n^n) \) для каждого \( n \)-местного мезона \( f(a_1, \ldots, a_n) \).

Доказательства. \( (c_1^2) \) Согласно следствию теоремы \( 8_{pd=}, \) достаточно доказать, что \( x = y, P(x, a_2) \models P(y, a_2) \). Берем произвольную область \( D \) и произвольное распределение значений, при котором \( x = y \) и \( P(x, a_2) \) получают значение \( t \). Поскольку \( x = y \) дает \( t \), значение, приписанное переменной \( y \) этим распределением, совпадает со значением, приписанным \( x \), а так как \( P(x, a_2) \) принимает значение \( t \), то и \( P(y, a_2) \) дает \( t \).

В теории доказательств для исчисления предикатов с равенством мы начнем с уже имеющихся схем аксиом и правил вывода (\$ 21, а если разрешены и функциональные символы, то § 28), добавляя в качестве новых аксиом те формулы, которые, согласно теореме 28, общезначимы. Это и предусмотрено их названием «открытые аксиомы равенства». (Замкнутые аксиомы равенства — это замыкания открытых аксиом; см. § 20.) В силу теоремы 28 сохраняются теорема 12 и ее следствие.

Все ранее установленные результаты относительно доказуемости и выводимости для исчисления предикатов сохраняют силу. Это очевидно в случае прямых правил (как было и при переходе от исчисления высказываний к исчислению предикатов, см. § 21). Более того, в доказательстве теоремы о дедукции (\$ 10, 22) можно включить использование новых аксиом в прежний случай 3. Затем мы получаем также и правила вспомогательного вывода, основанные на теореме о дедукции и содержащиеся среди правил введения и удаления теорем 13 и 21.

Теорема 29. (а) \( \models x = x. \) (е) \( \models x = y \supset y = x. \) (f) \( \models x = y \& y = z \supset x = z. \)
(Рефлексивность, симметричность и транзитивность равенства.)
Для любых термов \( r, s, t, t_1, t_2 \) и т. д.:
\[
(g_1) r = s \models r = t \sim s = t.
\]
\[
(h_1^2) r = s \models P(r, t_2) \sim P(s, t_2).
\]
\[
(i_1^2) r = s \models f(r, t_2) = f(s, t_2).
\]
\[
(g_2) r = s \models t = r \sim t = s.
\]
\[
(h_2^2) r = s \models P(t_1, r) \sim P(t_1, s).
\]
\[
(i_2^2) r = s \models f(t_1, r) = f(t_1, s).
\]

Точно так же при любом \( n > 0 \) имеем \( n \) аналогичных результатов \( (h_1^n), \ldots, (h_n^n) \) для каждого собственного \( n \)-местного иона и \( n \) других \( (i_1^n), \ldots, (i_n^n) \) для каждого \( n \)-местного мезона.

(Результаты о замене равных.)

Доказательство. (Относительно используемого здесь доказательства по схеме (B_1) см. § 13, 25.) (е) Пусть \( x = y \). Согласно (а), \( x = x \). Подставим \( x \) вместо \( z \) в (b) (используем следствие 2 (с) теоремы 21 при пустом \( \Gamma \)): \( x = y \supset (x = x \supset y = x) \). Дважды применяя \( \supset \)-удал., получаем \( y = x \).

\( (h_1^2) \) Пусть \( r = s \). I. Пусть \( P(r, t_2) \). Подставляя \( r, s, t_2 \) вместо \( x, y, a_2 \) в \( (c_1^2) \), получаем \( r = s \supset (P(r, t_2) \supset P(s, t_2)) \). Двукратное \( \supset \)-удал. дает \( P(s, t_2) \). II. Пусть \( P(s, t_2) \). Подставляя в (e), имеем \( r = s \supset s = r \), а удаляя \( \supset \), получаем \( s = r \). Подставляя в \( (c_1^2) \), получаем \( s = r \supset (P(s, t_2) \supset P(r, t_2)) \), что после двукратного \( \supset \)-удал. дает \( P(r, t_2) \).

Теорема 30. (Теорема о замене.) (I) Пусть \( r, s \) — произвольные термы, \( t_r \) — терм, содержащий некоторое вхождение \( r, a \) \( t_s \) получен из \( t_r \) заменой этого вхождения \( r \) на \( s \). Тогда \( r = s \models t_r = t_s \).