---
source_image: page_165.png
page_number: 165
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 117.15
tokens: 13617
characters: 6190
timestamp: 2025-12-24T05:38:27.257331
finish_reason: stop
---

положения этих теорем (b) и (c) или что-нибудь, играющее ту же роль. Это сделано во вторых абзацах формулировок упомянутых теорем.

Теорему VI мы вывели из теоремы V, заметив, что (c) можно заменить на простую непротиворечивость и (a).

Остается предположение (b), которое было использовано в доказательствах теорем IV и V (iii). Рассмотрим произвольную систему N (подобную системе из § 38), в которой C_a имеет вид \( \exists x T(a, a, x) \), где \( T(a, a, x) \to \{ \vdash \neg T(a, a, x) \text{ в } N \} \), откуда (а), и

\[
T(a, a, x) \to \{ \vdash \neg T(a, a, x) \text{ в } N \}.
\]

Мы можем тогда заменить (b) в доказательстве теоремы V (iii) на предположение, что N «\( \omega \)-непротиворечива» в следующем смысле, введенном Гёделем [1931]. Система S, среди выражений которой имеются цифры (\$ 43), \( \omega \)-непротиворечива, если в ней не существует переменной x и формулы A(x), для которых было бы \( \vdash A(0), \vdash A(1), \vdash A(2), \ldots \) и \( \vdash \neg \forall x A(x) \) (в противном случае S \( \omega \)-противоречива). (\( \omega \)-непротиворечивая система S просто непротиворечива, что видно, если записать произвольную формулу E в виде A(x), где x — переменная, не входящая в E, так что A(0), A(1), A(2), ... все совпадают с E, а \( \neg \forall x A(x) \) эквивалентна \( \neg E \) в силу *75.) Чтобы доказать (iii) исходя из \( \omega \)-непротиворечивости (вместе с (a), (d) и (g)), предположим, что \( \vdash C_p \), т. е. что \( \vdash \exists x T(p, p, x) \), откуда \( \vdash \neg \neg \exists x T(p, p, x) \), из чего получаем (используя *82a) \( \vdash \neg \forall x \neg T(p, p, x) \). Но по (i) (уже доказанному в § 44 исходя из (a), (d) и простой непротиворечивости) \( (\overline{Ex}) T(p, p, x) \), откуда \( (x) \overline{T}(p, p, x) \), из чего следует по (g) \( (x) \{ \vdash \neg T(p, p, x) \} \), т. е. \( \vdash \neg T(p, p, 0), \vdash \neg T(p, p, 1), \vdash \neg T(p, p, 2), \ldots \). Это вместе с доказанным выше \( \vdash \neg \forall x \neg T(p, p, x) \) противоречит предположению об \( \omega \)-непротиворечивости¹).

¹) С помощью (g) \( \omega \)-непротиворечивость влечет

\[(b')\]
\[\{ \vdash C_a \text{ в } N \} \to (\overline{Ex}) T(a, a, x)\]

и поэтому классически (b). Действительно, допустим, что \( \vdash C_a \) и \( (\overline{Ex}) T(a, a, x) \).

Тогда \( (x) \overline{T}(a, a, x) \), откуда по (g) имеет место (A) \( (x) \{ \vdash \neg T(a, a, x) \} \). Кроме того (как для \( a = p \) в тексте), (B) \( \vdash \neg \forall x \neg T(a, a, x) \). Но \( \omega \)-непротиворечивость утверждает, что (A) и (B) не могут оба иметь место; поэтому, используя приведение к нелепости, получаем \( (\overline{Ex}) T(a, a, x) \).

Доказательство теоремы IV из § 43 можно следующим образом переработать интуиционистски, чтобы оно исходило из (b') вместо (b). Допустим, что имеется разрешающая процедура для доказуемости в N. Мы можем использовать ее для построения машины \( M_p \), которая, будучи применена к a, пытается (с успехом, если \( (Ex) T(a, a, x) \)) вычислить \( \varphi_a(a) + 1 \), если \( \vdash C_a \) (случай 1), и печатает 0, если неверно, что \( \vdash C_a \) (случай 2). Тогда, как и для теоремы II, мы можем вывести противоречие из \( (Ex) T(p, p, x) \) (после

Ясно, что \( \omega \)-противоречивая система несовместима с интерпретацией x как переменной, пробегающей натуральные числа, которые выражаются цифрами 0, 1, 2, ...

Из теоремы V (ii) следует, что существуют просто непротиворечивые, но \( \omega \)-противоречивые системы теории чисел. (В этом по существу состоит упр. 44.3, которое мы теперь проделываем.) Действительно, пусть N — арифметическая система из § 38, которую мы предполагаем непротиворечивой (основываясь на ее интерпретации или на доказательстве Генцена). Пусть M получается из N в результате присоединения \( C_p \) в качестве аксиомы. Тогда, как показывают приведенные выше рассуждения (использующие (g) и теорему V (i) для N), M \( \omega \)-противоречива. Но M просто непротиворечива; действительно, если \( \vdash E \) и \( \vdash \neg E \) в M, то \( C_p \vdash E \) и \( C_p \vdash \neg E \) в N, откуда по \( \neg \)-введению \( \vdash \neg C_p \) в N, в противоречие с теоремой V (ii).

Таким образом, кроме того, что вторая теорема Гёделя показывает трудность доказательства простой непротиворечивости теории чисел, его первая теорема показывает в дополнение к этому, что простая непротиворечивость — не единственное свойство типа непротиворечивости, которое было бы естественно хотеть видеть у формальных арифметических систем. Доказательства Генцена и последующие для N из § 38 на самом деле устанавливают \( \omega \)-непротиворечивость. В то же время приобретает особое значение проблема интерпретации, упомянутая в конце § 44, поскольку у нас нет никаких причин останавливаться на обеспечении только простой непротиворечивости и \( \omega \)-непротиворечивости.

Между тем Россер в [1936] нашел другой способ доказательства теорем IV и V с другим числом q вместо p, при котором единственным неэлементарным предположением, нужным для получения всех результатов, является простая непротиворечивость. Мы получим сейчас эти результаты как следствия одной более общей теоремы (теоремы VIII).

Назовем непустое множество или класс S натуральных чисел рекурсивно перечислимым, если существует вычислимая функция \( \varphi \), такая, что \( \varphi(0), \varphi(1), \varphi(2), \ldots \) есть перечисление (возможно,

использования (a) для вывода \( \vdash C_p \), а также и из \( (\overline{Ex}) T(p, p, x) \) (после использования (b') для вывода того, что не \( \vdash C_p \)). Поэтому с помощью неформального использования слабого \( \neg \)-удал. § 11 получаем: (C) \( (Ex) T(p, p, x) \to \to 0 \neq 0 \), (D) \( (\overline{Ex}) T(p, p, x) \to 0 \neq 0 \). Из (C) двукратной контрапозицией (*13, *12 из § 24) получаем (E) \( (\overline{Ex}) T(p, p, x) \to 0 \neq 0 \). Теперь получаем противоречие разбором случаев (как и выше, для \( a = p \)). В случае 1 по (b') \( (\overline{Ex}) T(p, p, x) \), откуда по (E) имеем \( 0 \neq 0 \), что противоречит равенству \( 0 = 0 \). В случае 2 по (a) и контрапозиции \( (Ex) T(p, p, x) \), откуда по (D) \( 0 \neq 0 \).