---
source_image: page_076.png
page_number: 76
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 109.50
tokens: 13493
characters: 5808
timestamp: 2025-12-24T05:31:10.835143
finish_reason: stop
---

**Пример 15.** Возьмем в качестве \( C_A \) формулу \( R \supseteq \forall z (\neg \exists x P(x, y, z) V Q(z)) \), в которой выделенное вхождение формулы \( A \) подчеркнуто. Пусть «\( \Gamma \vdash A \sim B \)» имеет вид «\( \vdash \neg \exists x P(x, y, z) \sim \forall x \neg P(x, y, z) \)» (т. е. список \( \Gamma \) пуст), что верно в силу *82а теоремы 26. Это значит, что доказуема формула в строке 1 ниже. Пользуясь *29а, *71а и *27, последовательно получаем, что 2—4 также доказуемы:

1. \( \neg \exists x P(x, y, z) \sim \forall x \neg P(x, y, z) \)
2. \( \neg \exists x P(x, y, z) V Q(z) \sim \forall x \neg P(x, y, z) V Q(z) \)
3. \( \forall z (\neg \exists x P(x, y, z) V Q(z)) \sim \forall z (\forall x \neg P(x, y, z) V Q(z)) \)
4. \( R \supseteq \forall z (\neg \exists x P(x, y, z) V Q(z)) \sim R \supseteq \forall z (\forall x \neg P(x, y, z) V Q(z)) \)

Значит, \( \vdash R \supseteq \forall z (\neg \exists x P(x, y, z) V Q(z)) \sim R \supseteq \forall z (\forall x \neg P(x, y, z) V Q(z)) \), что и утверждает теорема в данном случае.

**Пример 16.** Возьмем в качестве \( C_A \) формулу \( P(x) V \forall x \exists y (P(x) \supseteq Q(y)) \), в которой подчеркнуто выделенное вхождение формулы \( A \). Пусть «\( \Gamma \vdash A \sim B \)» имеет вид «\( \forall x \forall y [P(x) \sim \exists z R(x, y, z)] \vdash P(x) \sim \sim \exists z R(x, y, z) \)», что получается посредством двойного \( \forall \)-удаления; значит, формула в строке 1 ниже выводима из списка \( \Gamma \). Пользуясь *26, *72а (это можно, так как список \( \Gamma \) не содержит \( y \) свободно), *71а (так как \( x \) не входит свободно в \( \Gamma \)), *29b, заключаем последовательно, что 2—5 также выводимы из \( \Gamma \).

1. \( P(x) \sim \exists z R(x, y, z) \)
2. \( P(x) \supseteq Q(y) \sim \exists z R(x, y, z) \supseteq Q(y) \)
3. \( \exists y (P(x) \supseteq Q(y)) \sim \exists y (\exists z R(x, y, z) \supseteq Q(y)) \)
4. \( \forall x \exists y (P(x) \supseteq Q(y)) \sim \forall x \exists y (\exists z R(x, y, z) \supseteq Q(y)) \)
5. \( P(x) V \forall x \exists y (P(x) \supseteq Q(y)) \sim P(x) V \forall x \exists y (\exists z R(x, y, z) \supseteq Q(y)) \)

Значит,
\[
\forall x \forall y [P(x) \sim \exists z R(x, y, z)] \vdash P(x) V \forall x \exists y (P(x) \supseteq Q(y)) \sim \sim P(x) V \forall x \exists y (\exists z R(x, y, z) \supseteq Q(y)),
\]
а это и утверждает теорема в данном случае.

**Пример 17.** В примере 16 заменим \( B \) на \( \exists z R(x, w, z) \). Так как \( w \) не делается связанной, когда подформула \( P(x) \) замещается формулой \( \exists z R(x, w, z) \), переменная \( w \) имеет право свободно входить в \( \Gamma \). Значит,
\[
\forall x [P(x) \sim \exists z R(x, w, z)] \vdash P(x) V \forall x \exists y (P(x) \supseteq Q(y)) \sim \sim P(x) V \forall x \exists y (\exists z R(x, w, z) \supseteq Q(y)).
\]

**Пример 18.** Будем считать выделенным вхождением формулы \( P(x) \) в примере 16 ее первое вхождение в эту формулу. Тогда \( C_A \sim C_B \) выводимо из \( P(x) \sim B \) (достаточно просто воспользоваться *29а), какова бы ни была формула \( B \).

**Следствие 1.** Если \( C_A, C_B, x_1, \ldots, x_q \) удовлетворяют условиям теоремы, то
\[
A \sim B \vdash x_1 \ldots x_q C_A \sim C_B.
\]
Доказательство. Достаточно применить теорему, приняв за список \( \Gamma \) формулу \( \forall x_1 \ldots \forall x_q (A \sim B) \), и поступать, как в примерах 16, 17, помня, что «\( A \sim B \vdash x_1 \ldots x_q \)» означает
\[
\forall x_1 \ldots \forall x_q (A \sim B) \vdash.
\]

**Следствие 2.** (Свойство замены для эквивалентности.) Аналогичным образом:
(a) Если \( \Gamma \vdash A \sim B \), то \( \Gamma, C_A \vdash C_B \).
(b) \( A \sim B, C_A \vdash x_1, \ldots, x_q C_B \).

Теперь мы можем вернуться к (α)—(ζ) § 5 и проверить, что эти утверждения верны, если заменить «\( \vdash \)» на «\( \Gamma \vdash \)» (упр. 24.3). Учитывая теорему 23 (или ее следствие 1), мы в состоянии теперь неограниченно пользоваться цепочками эквивалентностей в теории доказательств, ставя перед этими цепочками «\( \Gamma \vdash \)» (вместо «\( \vdash \)», как в § 5, 19). Формулы \( \Gamma \) не должны содержать свободно переменных \( x_1, \ldots, x_q \), относящихся к кванторам, в области действия которых совершаются замены (или если они содержат свободно такие переменные, то эти переменные следует указать в качестве верхних индексов при знаке «\( \vdash \)»). В большинстве приложений (например, в доказательствах теорем 25 и 26) список \( \Gamma \) пуст (как в примере 15), и эквивалентности оказываются доказуемыми формулами, так что нам не надо беспокоиться насчет \( x_1, \ldots, x_q \).

Пусть (в обозначениях теоремы 23) выделенное вхождение \( A \) в \( C_A \) не находится в области действия связки \( \sim \) (т. е. \( A \) не расположена в части \( D \) никакой подформулы, имеющей вид \( D \sim E \) или \( E \sim D \)). Говорят, что выделенное вхождение \( A \) положительно или отрицательно в зависимости от того, расположено оно в области действия четного или соответственно нечётного числа отрицаний и посылок импликаций¹). Например,

¹) Вот более точное определение. 1. Вхождение \( A \) в \( A \) считается положительным. 2. Вхождение \( A \) в \( C \odot D \) (где \( \odot \) — любой из знаков \( \& \), \( V \)), происходящее от некоторого вхождения \( A \) в \( C \) (в \( D \)), имеет тот же знак, что и это вхождение \( A \) в \( C \) (в \( D \)). 3. Вхождение \( A \) в \( Q \times D \) (где \( Q \) есть \( \forall \) или \( \exists \)) или в \( C \supset D \), происходящее от некоторого вхождения в \( D \), имеет тот же знак, что и это вхождение. 4. Вхождение \( A \) в \( \neg D \) или \( D \supset C \), происходящее от некоторого вхождения в \( D \), имеет знак, противоположный знаку этого вхождения в \( D \).— Прим. ред.