---
source_image: page_210.png
page_number: 210
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 91.01
tokens: 13202
characters: 5720
timestamp: 2025-12-24T05:41:28.121538
finish_reason: stop
---

Применения теоремы Эрбрана имеются у Гильберта и Бернайса [1939], стр. 178, и, далее, у Крайзеля [1958] и у Дребена и Дентона [1966].

Упражнения 55.1. Следующим образом примените к (ii) метод, описанный в доказательстве теоремы Эрбрана («тогда»). Возьмите в качестве \( t_0, \ldots, t_p \), список \( \beta(a), \delta(a, \beta(a)), \beta(\lambda(\beta(a))) \), \( \delta(\lambda(\beta(a)), x), \delta(a, \lambda(\delta(a, \beta(a)))) \) (проверьте, что он удовлетворяет всем требованиям). Найдите указанным методом шаги в G4a, ведущие вниз к \( \rightarrow \exists w \forall x \exists y \forall z A(w, x, y, z) \). Это можно сделать без конкретизации переменных \( a_0, \ldots, a_p \). Теперь возьмите b, c, d, e, f в качестве \( a_0, \ldots, a_p \) и сравните полученный результат с последовательностью шагов, приведшей от \( \rightarrow \exists w \forall x \exists y \forall z A(w, x, y, z) \) к (i).

55.2. Для каждого из приводимых ниже утверждений сформулируйте условие, аналогичное тому, которое было дано для \( \vdash_H \exists w \forall x \exists y \forall z A(w, x, y, z) \) в нашей формулировке теоремы Эрбрана.

(a) \( \vdash_H \neg \exists w \forall x \exists y \forall z A(w, x, y, z) \)
\[
\equiv \vdash_{G4a} \exists w \forall x \exists y \forall z A(w, x, y, z) \rightarrow .
\]
(b) \( \exists w \forall x \exists y \forall z A(w, x, y, z) \) выполняма.
(c) \( \vdash_H \forall v B(v) \& \exists r \forall s \forall t \exists u C(r, s, t, u) \supset \exists w \forall x \exists y \forall z A(w, x, y, z) \).

55.3*. Докажите утверждение из примечания 1 на стр. 410.

§ 56. Интерполационная теорема Крейга

В этом параграфе мы используем соотношения, имеющиеся в доказательствах, в G4 или G4a, чтобы установить (в качестве теоремы 41) интерполационную теорему Крейга (лемму Крейга [1957], [1957a]), включая вариант, заимствованный у Линдона [1959]. До теоремы 42 мы будем заниматься исчислением предикатов без равенства (с функциями или без них)²). Основная часть нашей работы — доказательство теоремы 40.

Основная идея такова. Если дано доказательство секвенции \( E \rightarrow F \) в G4 или G4a, то мы можем разбить его вертикально на две части. Мы получим E-часть, вычеркивая из каждой секвенции все предки вхождения F в конечную секвенцию \( E \rightarrow F \); мы получим F-часть, вычеркивая все предки E. Разумеется, E-часть и F-часть не будут в общем случае доказательствами. Но теперь мы спрашиваем себя, нельзя ли исправить обе части или хотя бы одну из них, превратив ее в доказательство и используя при этом хотя бы некоторые существенные черты ее строения. Мы хотим сделать эти исправления путем восстановления минимума из того, что было отрезано от этой части во время операции разбиения и не может быть сохранено для доказательства, и удаляя одновременно то, что оказывается лишним и мешает в отсутствие другой части.

Ключ к тому, что мы можем сделать для восстановления E-части или F-части до E-доказательства или F-доказательства, дается рассмотрением поведения аксиом из данного доказательства при операции разбиения. Назовем аксиому C, \( \Gamma \rightarrow \Theta \), C из данного доказательства секвенции \( E \rightarrow F \) EF-аксиомой, если одна из ее формул C есть предок E, а другая — предок F. Назовем ее E-аксиомой, если обе они — предки E, и F-аксиомой, если обе — предки F. Мы предполагаем во всей нашей «теории отношений родства» в доказательствах в G4 или G4a, что каждое доказательство снабжено анализом, который определяет роль каждого вхождения формулы на каждом шаге (см. примечание на стр. 354).

Сначала рассмотрим EF-аксиому C, \( \Gamma \rightarrow \Theta \), C, и пусть, для определенности, первая C принадлежит E, а вторая — F. В результате операции разбиения E-часть получает от этой аксиомы C, \( \Gamma_E \rightarrow \Theta_E \), где \( \Gamma_E \) — предки E, имеющиеся среди вхождений формул в \( \Gamma \), \( \Theta_E \) — среди вхождений в \( \Theta \). Аналогично, F-часть получает \( \Gamma_F \rightarrow \Theta_F \), C. Для исправления E-части до доказательства мы должны, очевидно, вернуть направо удаленную C (она подчеркнута), чтобы получить C, \( \Gamma_E \rightarrow \Theta_E \), C. Аналогично исправляется слева F-часть. Это, разумеется, только первый шаг к исправлению обеих частей. Но если все аксиомы первоначального доказательства были EF-аксиомами, то все концевые вершины ветвей в каждой части могут быть исправлены таким образом. Тогда, как будет видно из доказательства теоремы 40, мы можем продолжать исправление, двигаясь вниз по обеим частям и выполняя минимум соответствующих шагов, чтобы собрать восстановленные C из различных EF-аксиом в одну формулу I (интерполационную формулу). Таким образом мы можем превратить E-часть в E-доказательство секвенции \( E \rightarrow I \), а F-часть в F-доказательство секвенции \( I \rightarrow F \). Здесь I появляется по разные стороны от стрелки в конечных секвенциях E-доказательства и F-доказательства точно так же, как восстановленные C на концевых вершинах ветвей. Удобно строить восстановленные доказательства в G4a (§ 54), даже если исходное доказательство было в G4.

Теперь рассмотрим E-аксиому C, \( \Gamma \rightarrow \Theta \), C. При операции разбиения E-часть получает от этой аксиомы секвенцию C, \( \Gamma_E \rightarrow \Theta_E \), C, а F-часть — секвенцию \( \Gamma_F \rightarrow \Theta_F \). В E-части C, \( \Gamma_E \rightarrow \Theta_E \), C — все еще аксиома. Нам не надо делать никакого

1) См. также Дентон и Дребен [1970]. — Прим. перев.
2) Символ = может встречаться среди предикатных символов, но не должен иметь особого статуса (который он имел в § 29); т. е. он должен быть причислен к предикатным параметрам, и для него не постулировано аксиом до теоремы 42).