---
source_image: page_019.png
page_number: 19
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 114.66
tokens: 13368
characters: 5568
timestamp: 2025-12-24T05:26:37.972452
finish_reason: stop
---

Тогда он читает нашу таблицу для &, как мы таблицу для V, и наоборот.

Чтобы установить это, воспользуемся более обозримыми квадратными таблицами (для бинарных операций это всегда возможно):

(1)      (2)      (3)      (4)
A & B    A & B    A & B    A V B
B t f    B F T    B T F    B t f

<table>
  <tr>
    <th>A</th><th>t</th><th>f</th>
  </tr>
  <tr>
    <td>A</td><td>t</td><td>f</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>f</td><td>f</td><td>f</td>
  </tr>
</table>

<table>
  <tr>
    <th>A</th><th>F</th><th>T</th>
  </tr>
  <tr>
    <td>A</td><td>F</td><td>T</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>T</td><td>T</td><td>T</td>
  </tr>
</table>

<table>
  <tr>
    <th>A</th><th>T</th><th>T</th>
  </tr>
  <tr>
    <td>A</td><td>T</td><td>T</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>F</td><td>T</td><td>F</td>
  </tr>
</table>

<table>
  <tr>
    <th>A</th><th>t</th><th>t</th>
  </tr>
  <tr>
    <td>A</td><td>t</td><td>t</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>f</td><td>t</td><td>f</td>
  </tr>
</table>

Таблица (1)—это наша таблица для &; (2)—то же самое, написанное при F = t и T = f; (3)—это (2), но приведенная в нормальный вид, где T предшествует F (как и должно быть с точки зрения марсианина). Заметим, что таблица (3) совершенно похожа на нашу таблицу (4) для V, с той лишь разницей, что пишутся прописные T и F вместо строчных t и f. Таблица для ¬, написанная относительно T и F в нормальном марсианском порядке, в точности совпадает с нашей таблицей для ¬, написанной относительно t и f; это читатель легко проверит.

Эти замечания подсказывают новое доказательство теорем 6 и 7¹). Они также указывают средство избежать исключения ~ и ⊃ из формул E и F, упоминаемого в этих теоремах (да и наше ограничение касательно ¬ было несущественно).

Достаточно прибавить к нашему символизму две новые пропозициональные связки × и ⊫, выбрав такие таблицы для A × B и A ⊫ B, чтобы марсианин воспринимал их так, как мы воспри-нимаем таблицы для A ~ B и A ⊃ B соответственно. Читатель может проверить, что это получится, если A × B имеет ту же таблицу, что ¬(A ~ B), а A ⊫ B—ту же, что ¬(B ⊃ A). Мы можем, если хотим, рассматривать эти связки как временные добавки к нашей символике, используемые, пока мы изучаем двойственность, и устранимые впоследствии путем переписыва-ния каждой подформулы A × B в виде ¬(A ~ B) (или же A ~ ¬B согласно упр. 5.3 (b)), а A ⊫ B в виде ¬(B ⊃ A) (или же B & ¬A).

Теперь докажем теорему 6а° (т. е. теорему 6, в которой E считается произвольной формулой, содержащей и × и ⊫, а t—операция, состоящая в замене ~ на ×, ⊃ на ⊫, & на V и в изменении на единицу числа знаков ¬ перед каждым атомом). В силу теоремы 4 (b) достаточно доказать, что ¬E и E† имеют одинаковые истинностные таблицы. Вычисляя значение (произвольной строки) таблицы для ¬E, мы вычисляем сначала значение E (исходя из системы значений, приписываемых атомам P₁, ..., Pₙ), пользуясь нашими таблицами для ~, ×, ⊃, &, V, ¬ и, наконец (поскольку в ¬E входит знак ¬), заменяя получаемое t или f соответственно на T или F. Вычисляя E†, мы начинаем с замены значений t и f, приписываемых атомам P₁, ..., Pₙ, на T и на F (изменяя на единицу число символов ¬ перед P₁, ..., Pₙ), а затем (в силу замены ~ на ×, ⊃ на ⊫ и & на V), используя марсианские таблицы с их буквами T и F, мы проделываем то же самое вычисление, которое мы производим с нашими обычными таблицами с t и f. Следовательно, эти вычисления различаются только тем, что в одном из них мы заме-няем t на T и f на F в конце, а в другом—в начале.

Докажем, наконец, теорему 7а° (т. е. теорему 7, обобщенную аналогичным образом).

(a) {⊢ ¬E} ≡ {все строки таблицы для ¬E дают t} ≡ {все строки таблицы для ¬E' дают T} ≡ {все строки таблицы для ¬E' дают f} ≡ {все строки таблицы E' дают t} ≡ {⊢ E'}¹).
(b) {⊢ E ~ F} → {⊢ ¬(E ~ F)'} [(b)] → {⊢ ¬(E' × F')} → {⊢ ¬¬(E' ~ F')} [теорема 4, таблица ×, следствие теоремы 5] → {⊢ E' ~ F'} [п. 8 теоремы 2 и теорема 3].

Упражнения. 6.1. (a) Докажите теорему 7 (d). (b) Из доказательства теоремы 7а (a) выведите (b). (c) Докажите теорему 7а (d).
6.2. Пользуясь теоремой 7а (c) (при P, Q в качестве A, B), увеличьте перечень «эквивалентов» для A ~ B в упр. 5.3 (a).

§ 7. Теория моделей; отношение следования

Мы начали эту главу с заявления, что существенной функцией логики является устанавливать, что из чего следует, а тем самым указывать, какие предложения являются теоремами при заданных аксиомах. До сих пор мы имели дело только с тавтологией.

¹) Предыдущее доказательство в основном совпадает с [BM] § 27, а там оно заимствовано у Гильберта и Акермана [1928], гл. I § 5. Вторая трактовка подсказана Чёрчем [1956], § 16, стр. 99—101. Логическая двойственность впервые отмечена Шрёдером [1877].

1) Пользуясь методом цепей, мы для краткости пользуемся в языке исследователя вместо слов «равносильно» или «тогда и только тогда» символом «≡»; мы предпочитаем пользоваться этим символом, а не знаком «~», чтобы отчетливее подчеркнуть различие между языком исследователя и предметным языком. Аналогично в пункте (c), где использование метода цепей «несимметрично» (т. е. из A₀ → A₁ → A₂ → A₃ следует Aᵢ → Aⱼ только при i ≤ j), мы вместо «влечет» или «только если» используем в языке исследователя сокращение «→», а не «⊃», который является символом предметного языка.
(Именно об этом различии между отношениями, описываемыми языком исследователя, и операциями, знаки которых входят в предметный язык, шла речь в наших предыдущих примечаниях по этому поводу. Кстати, именно отношению, обозначаемому в языке исследователя знаком «→» и вскользь упомянутому в этом примечании автора, посвящен следующий параграф книги.—Перев.)