---
source_image: page_133.png
page_number: 133
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 91.18
tokens: 13108
characters: 5109
timestamp: 2025-12-24T05:35:34.396511
finish_reason: stop
---

Это соответствует определению группы G как системы, удовлетворяющей аксиомам G1, Gp2 и Gp3.

Th1. \( \vdash a = a \). (Рефлексивность равенства.)

Доказательство. Подставляя в Gp2 \( a \) вместо \( c \), получим \( \exists b ab = a \). Подготовливая \( \exists \)-удал., допустим \( ab = a \). Подстановкой в E1 получим \( ab = a \supset (ab = a \supset a = a) \). Теперь дважды применяя \( \supset \)-удал., получим \( a = a \). Рассуждение завершается \( \exists \)-удалением.

Th2. \( \vdash a = b \supset b = a \). (Симметричность равенства.)
Th3. \( \vdash a = b \& b = c \supset a = c \). (Транзитивность равенства.)
Th4. \( \vdash \exists i \forall a ai = a \). (Существование правой единицы.)

Доказательство (неявно использующее E2, E3 и G1). Имея в виду применить \( \exists \)-удал. к формулам, полученным из Gp2 и Gp3 переименованием связанных переменных (*74 из § 24) и подстановками, допустим: (1) \( ib = b \), (2) \( aj = a \), (3) \( kj = i \), (4) \( la = k \), (5) \( im = j \), (6) \( bn = m \). (Роль х в каждом \( \exists \)-удал. будут играть подчеркнутые переменные.) Тогда \( i = kj [(3)] = laj [(4)] = la [(2)] = k [(4)] \), откуда по (3) получим (7) \( ij = i \). Аналогично \( j = im [(5)] = ibn [(6)] = bn [(1)] = m [(6)] \), откуда по (5) получим (8) \( ij = j \). Из (7) и (8) получим \( i = j \), откуда по (2) получим (9) \( ai = a \). Доказательство завершается пятью \( \exists \)-удалениями, последовательно устраняющими допущения (6)—(2), применением \( \forall \) и \( \exists \)-введ., что даст \( \exists i \forall a ai = a \), и, наконец, устранением (1) посредством шестого \( \exists \)-удал.

Теперь мы можем наметить доказательство того, что Gp формализует по существу ту же теорию, что и G. Поскольку аксиомы системы Gp (отличные от аксиом системы G) симметричны по отношению к \( \cdot \), мы можем немедленно написать Th5.

Th5. \( \vdash \exists j \forall b jb = b \). (Существование левой единицы.)
Th6. \( \vdash \forall a ai = a \& \forall b j = b \supset i = j \). (Совпадение правой и левой единиц.)
Th7. \( \vdash \forall a ai = a \& \forall a ax = a \supset i = x \). (Единственность правой единицы.)
(Указание: воспользуйтесь Th5 и Th6.) По поводу сокращения «\( \exists ! x A(x) \)» см. § 29.
Th8. \( \vdash \exists i [\forall a ai = a \& \forall x (\forall a ax = a \supset i = x)] \), или, в сокращенной записи, \( \exists ! i \forall a ai = a \). (Существование и единственность правой единицы.)
(Указание: воспользуйтесь Th4 и Th7.) Формула \( \forall a ai = a \) выражает представляющий предикат \( l = i \) для правой единицы 1, рассматриваемой как 0-местная функция (ср. конец § 38), а доказуемая формула Th8 гласит, что \( \forall a ai = a \) является представляющим предикатом. Таким образом, теперь выполнены условия применимости элиминационной теоремы, упомянутой в примечании 1 на стр. 258 (§ 38). Согласно этой теореме, мы можем пополнить символизм системы Gp индивидным символом 1, а список ее аксиом—формулой \( \forall a ai = a \) (или же, что приведет к тому же результату, аксиомой G2), причем полученная система Gp1 будет обладать следующими свойствами: любая ее формула, не содержащая символа 1, доказуема в ней тогда и только тогда, когда она доказуема в Gp; каждая же доказуемая формула Gp1, содержащая 1, может быть переформулирована таким образом (описанным в конце § 38), что в результате получится доказуемая формула системы Gp.

Теперь мы аналогичным образом введем в систему Gp1 обратный элемент \( a^{-1} \).

Th19. \( \vdash 1a = a \).
Th110. \( \vdash \exists b ab = 1 \).
Th111. \( \vdash \exists c ca = 1 \).
Th112. \( \vdash ab = 1 \& ca = 1 \supset b = c \).
Th113. \( \vdash ab = 1 \& ax = 1 \supset b = x \).
Th114. \( \vdash \exists ! b ab = 1 \). (Существование и единственность правого обратного элемента.)

Формула \( ab = 1 \) выражает представляющий предикат \( a^{-1} = b \) функции \( a^{-1} \). Вторично применяя элиминационную теорему, мы можем пополнить систему Gp1 функциональным символом \( ^{-1} \) и аксиомой G3, в результате чего получим систему Gp2. Но, согласно результату упр. 39.2, аксиомы Gp2 и Gp3 излишни в Gp2 (будучи доказуемыми в ее «подсистеме» G), так что их можно исключить из числа аксиом Gp2, в результате чего мы придем к системе G.

В итоге мы приходим к заключению, что все доказуемые формулы системы G, не содержащие ни \( ^{-1} \), ни 1, доказуемы в ней тогда и только тогда, когда они доказуемы в системе Gp; каждая же доказуемая формула G, содержащая хотя бы один из этих символов, может быть переформулирована так, что в результате получится доказуемая формула системы Gp. Таким образом, система G находится в точности в том же отношении к системе Gp, в каком более богатые системы арифметики, упомянутые в конце § 38, находятся к системе N.

Приведенные выше примеры конкретных групп, за исключением (11), (13), (14) и (15), удовлетворяют еще одной дополнительной аксиоме:

G4. \( ab = ba \). (Коммутативный закон.)

Такие группы называются коммутативными, или абелевыми. Добавляя G4 к постулатам систем G и Gp, мы получим соответственно формальные системы [4] AG и [5] AGp.