---
source_image: page_042.png
page_number: 42
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 27.24
tokens: 8288
characters: 1438
timestamp: 2025-12-24T07:26:53.214582
finish_reason: stop
---

Правую часть этого равенства можно представить в виде отношения \( P(AB)/P(B) \), так как \( P(AB) = N_{AB}/N \), \( P(B) = N_B/N \). Таким образом, в рассматриваемом примере

\[
P(A|B) = \frac{P(AB)}{P(B)}.
\]

(1.1)

Это равенство позволяет дать общее определение условной вероятности. Пусть \((\Omega, \mathcal{F}, P)\) — произвольное вероятностное пространство. Если \(A, B \in \mathcal{F}\) и \(P(B) > 0\), то условная вероятность события \(A\) при условии, что произошло событие \(B\), определяется формулой (1.1), в правой части которой символ \(P\) понимается как вероятность в рассматриваемом вероятностном пространстве.

Пусть теперь некоторое событие \(B\) с \(P(B) > 0\) фиксировано. Нетрудно проверить, что функция

\[
P_B(A) = P(A|B) = \frac{P(AB)}{P(B)},
\]

определенная для всех \(A \in \mathcal{F}\), удовлетворяет аксиомам А2—А5, в частности

\[
P(A|B) \geq 0, \quad P(\Omega|B) = 1,
\]
\[
P(A_1 + A_2|B) = P(A_1|B) + P(A_2|B),
\]

если \(A_1A_2 = \varnothing\). Таким образом, для \(P_B(A)\) справедливы все следствия из аксиом, доказанные в § 5 гл. I. Кроме того,

\[
P(B|B) = 1, \quad P_B(A|C) = P(A|BC).
\]

§ 2. Вероятность произведения событий

Поменяем в (1.1) местами \(A\) и \(B\). Полученное равенство можно записать в виде «теоремы умножения»

\[
P(AB) = P(A)P(B|A).
\]

(2.1)

По индукции из (2.1) легко получить более общую формулу

\[
P(A_1A_2...A_n) =
= P(A_1)P(A_2|A_1)...P(A_n|A_1...A_{n-1}).
\]

(2.2)