---
source_image: page_027.png
page_number: 27
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 26.60
tokens: 4925
characters: 1498
timestamp: 2025-12-24T07:26:31.024442
finish_reason: stop
---

§ 5. Следствия из аксиом

Укажем сначала несколько простых свойств вероятности, которые непосредственно вытекают из аксиом А2—А4. Из равенства \( A + \overline{A} = \Omega \) и аксиом А3 и А4 следует, что \( P(A) + P(\overline{A}) = 1 \) и
\[
P(\overline{A}) = 1 - P(A).
\] (5.1)
Отсюда и из аксиомы АЗ, полагая \( A = \Omega \), получим
\[
P(\varnothing) = 0.
\] (5.2)
Если \( A_1, A_2, \ldots, A_n \) попарно несовместны (т. е. \( A_i A_j = \varnothing \) при любых \( i \neq j, i, j = 1, \ldots, n \)), то
\[
P(A_1 + A_2 + \ldots + A_n) = P(A_1) + P(A_2) + \ldots + P(A_n).
\] (5.3)
Формула (5.3) следует по индукции из аксиомы А4. Для любых событий \( A \) и \( B \) имеет место формула
\[
P(A + B) = P(A) + P(B) - P(AB).
\] (5.4)
Действительно, представим события \( A + B \) и \( B \) в виде \( A + B = A + B\overline{A} \) и \( B = B\overline{A} + BA \). В правых частях этих равенств события, являющиеся слагаемыми, несовместны, и, следовательно, к правым частям применима аксиома А4. Таким образом, находим
\[
P(A + B) = P(A) + P(B\overline{A}), \quad P(B) = P(B\overline{A}) + P(AB).
\]
Из двух последних равенств сразу следует (5.4). Из (5.4) и неравенства \( P(AB) \geq 0 \) для любых \( A \) и \( B \) получаем
\[
P(A + B) \leq P(A) + P(B).
\] (5.5)
Отсюда по индукции для любых \( A_1, A_2, \ldots, A_n \) находим
\[
P(A_1 + A_2 + \ldots + A_n) \leq P(A_1) + P(A_2) + \ldots + P(A_n).
\]
Если событие \( A \) влечет за собой \( B \) (\( A \subset B \)), то
\[
P(A) \leq P(B).
\] (5.6)