---
source_image: page_412.png
page_number: 412
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 29.75
tokens: 6443
characters: 2253
timestamp: 2025-12-24T08:18:47.719702
finish_reason: stop
---

**Случай 2.** \( \det A = 0 \).
В этом случае мы сразу получаем, что \( g(0) = 0 \). Действительно, существует ненулевой вектор \( v \in \mathrm{Ker}\,A_{1,0} = \mathrm{Ker}\,A \). Тогда \( v \in \mathrm{Ker}\,B_{1,0} = \mathrm{Ker}\,B \), поэтому \( g(A)v = 0 \). Но \( Av = 0 \), поэтому \( g(0)v = 0 \). А так как \( v \neq 0 \), получаем \( g(0) = 0 \).

**Следствие.** \( A \to B \) тогда и только тогда, когда \( B_{p,q} \) можно представить в виде многочлена от \( A_{p,q} \) без свободного члена для всех \( p, q \).

**Доказательство.** При отождествлении \( T^{p'}_{q'} (T^p_q(V)) \) с \( T^{pp'+qq'}_{pq'+qp'}(V) \) (задача 29.9) получаем \( (A_{p,q})_{p',q'} = A_{pp'+qq', pq'+qp'} \). Поэтому если \( A \to B \), то \( A_{p,q} \to B_{p,q} \). Следовательно, \( B_{p,q} \) можно представить в виде многочлена от \( A_{p,q} \) без свободного члена. Обратное утверждение очевидно.

**44.2. Полупростая и нильпотентная составляющая**

**Теорема 44.2.1.** Если оператор \( A \) полупростой (нильпотентный), то оператор \( A_{p,q} \) полупростой (нильпотентный).

**Доказательство.** Если оператор \( A \) полупростой, то оператор \( A^* \) тоже полупростой. Ясно также, что тензорное произведение полупростого оператора и тождественного — полупростой оператор. Таким образом, \( A_{p,q} \) — сумма попарно коммутирующих полупростых операторов. Следовательно, \( A_{p,q} \) — полупростой оператор (задача 42.7 б)). Для нильпотентного оператора доказательство аналогично.

Оператору \( A \) можно сопоставить его полупростую составляющую \( A_s \) и нильпотентную составляющую \( A_n \) (см. п. 14.5).

**Теорема 44.2.2.** Для всех \( p, q \)

\[
(A_{p,q})_s = (A_s)_{p,q} \quad \text{и} \quad (A_{p,q})_n = (A_n)_{p,q}.
\]

**Доказательство.** Согласно теореме 44.2.1 оператор \( (A_s)_{p,q} \) полупростой, а оператор \( (A_n)_{p,q} \) нильпотентный. Кроме того, тождество

\[
[X, Y]_{p,q} = [X_{p,q}, Y_{p,q}]
\]

показывает, что \( (A_s)_{p,q} \) и \( (A_n)_{p,q} \) коммутируют, а тождество \( (X + Y)_{p,q} = X_{p,q} + Y_{p,q} \) показывает, что \( A_{p,q} = (A_s)_{p,q} + (A_n)_{p,q} \). Полупростая и нильпотентная составляющие оператора определены однозначно, поэтому получаем требуемое.

**Следствие.** \( A \to A_s \) и \( A \to A_n \).