---
source_image: page_072.png
page_number: 72
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 30.81
tokens: 6385
characters: 1904
timestamp: 2025-12-24T08:09:28.092257
finish_reason: stop
---

Набор таких равенств для \( m = 1, 2, \ldots, n \) можно рассмотреть как систему линейных уравнений относительно \( S_i(k) \). Из этой системы получаем требуемое выражение для \( S_{n-1}(k) \).

Из полученного выражения для \( S_{n-1}(k) \) видно, что \( S_{n-1}(k) \) — многочлен степени \( n \) от \( k \).

4.4. Теорема Фаульгабера—Якоби

Фаульгабер в своей книге [Fa1] отметил, что все суммы \( S_n(k) \) полиномиально выражаются через первые две суммы \( S_1(k) \) и \( S_2(k) \). Двести лет спустя, в 1834 г., Якоби переоткрыл теорему Фаульгабера.

Теорема 4.4.1 (Фаульгабер—Якоби). Пусть \( U = S_1(x) \) и \( V = S_2(x) \). Тогда при \( k \geq 1 \) существуют такие многочлены \( P_k \) и \( Q_k \) с рациональными коэффициентами, что \( S_{2k+1}(x) = U^2 P_k(U) \) и \( S_{2k}(x) = V Q_k(U) \).

Доказательство. Чтобы получить выражение для \( S_{2k+1} \), воспользуемся равенством

\[
[n(n-1)]^r = \sum_{x=1}^{n-1} (x^r (x+1)^r - x^r (x-1)^r) =
= 2 \left[ \binom{r}{1} \cdot x^{2r-1} + \binom{r}{3} \cdot x^{2r-3} + \binom{r}{5} \cdot x^{2r-5} + \ldots \right],
\]

т. е.

\[
[n(n-1)]^{i+1} = \left( \begin{array}{c}
i+1 \\
2(i-j)+1
\end{array} \right) S_{2j+1}(n).
\]

Эти равенства для \( r = 2, 3, 4, \ldots \) можно записать в матричном виде:

\[
\begin{pmatrix}
n^2(n-1)^2 \\
n^3(n-1)^3 \\
n^4(n-1)^4 \\
\vdots
\end{pmatrix}
= 2
\begin{pmatrix}
2 & 0 & 0 & \ldots \\
1 & 3 & 0 & \ldots \\
0 & 4 & 4 & \ldots \\
\ldots & \ldots & \ldots & \ldots
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
S_3(n) \\
S_5(n) \\
S_7(n) \\
\vdots
\end{pmatrix}.
\]

В полученной бесконечной матрице все главные миноры конечного порядка невырожденные, поэтому

\[
\begin{pmatrix}
S_3(n) \\
S_5(n) \\
S_7(n) \\
\vdots
\end{pmatrix}
= \frac{1}{2} \| a_{ij} \|^{-1}
\begin{pmatrix}
n^2(n-1)^2 \\
n^3(n-1)^3 \\
n^4(n-1)^4 \\
\vdots
\end{pmatrix},
\]
где \( a_{ij} = \left( \begin{array}{c}
i+1 \\
2(i-j)+1
\end{array} \right) \).