---
source_image: page_164.png
page_number: 164
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 29.78
tokens: 6313
characters: 1752
timestamp: 2025-12-24T08:12:00.075691
finish_reason: stop
---

где \( \varphi(x) = e^{-x^2} \). Интегрируя по частям, получаем

\[
(-1)^n \int_{-\infty}^{\infty} H_m(x) \varphi^{(n)}(x) \, dx =
\]
\[
= (-1)^n H_m(x) \varphi^{(n-1)}(x)|_{-\infty}^{\infty} + (-1)^{n+1} \int_{-\infty}^{\infty} H'_m(x) \varphi^{(n-1)}(x) \, dx.
\]

Ясно, что \( H_m(x) \varphi^{(n-1)}(x) \) представляет собой произведение многочлена на \( e^{-x^2} \), поэтому при \( x = \pm \infty \) это выражение обращается в нуль. Повторяя интегрирование по частям, приходим к

\[
(-1)^{n+m} \int_{-\infty}^{\infty} H_m^{(m)}(x) \varphi^{(n-m)}(x) \, dx.
\]

Если \( m < n \), то можно ещё раз проинтегрировать по частям, и мы получим 0, поскольку \( H_m^{(m+1)}(x) = 0 \). Если \( m = n \), то мы получаем

\[
n! \ 2^n \int_{-\infty}^{\infty} e^{-x^2} \, dx = n! \ 2^n \sqrt{\pi},
\]

поскольку \( H_m^{(m)}(x) = (2^n x^n + \ldots)^{(n)} = n! \ 2^n \).

Теорема 10.3.2. Любые три последовательных многочлена Эрмита связаны соотношением

\[
H_{n+1}(x) = 2x H_n(x) - 2n H_{n-1}(x), \quad n \geqslant 1.
\]

Доказательство. Пусть \( \varphi(x) = e^{-x^2} \). Тогда \( \varphi'(x) = -2x e^{-x^2} \), поэтому \( \varphi'(x) + 2x \varphi(x) = 0 \). Дифференцируя это равенство, получаем \( \varphi''(x) + 2x \varphi'(x) + 2 \varphi(x) = 0 \), затем \( \varphi'''(x) + 2x \varphi''(x) + 4 \varphi'(x) = 0 \) и т. д. Индукцией по \( n \) легко доказать, что соответствующее равенство имеет вид \( \varphi^{(n+1)}(x) + 2x \varphi^{(n)}(x) + 2n \varphi^{(n-1)}(x) = 0 \), что эквивалентно требуемому равенству.

Следствие. Для любого натурального \( n \) выполняется равенство \( H'_n(x) = 2n H_{n-1}(x) \).

Доказательство. Достаточно сравнить полученное вначале рекуррентное соотношение \( H_{n+1}(x) = -H'_n(x) + 2x H_n(x) \) с соотношением из теоремы.