---
source_image: page_274.png
page_number: 274
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 29.42
tokens: 6372
characters: 1892
timestamp: 2025-12-24T08:14:59.125594
finish_reason: stop
---

§ 23. Кососимметрические матрицы

Матрицу \( A \) называют кососимметрической, если \( A^T = -A \). В этом параграфе рассматриваются вещественные кососимметрические матрицы. Напомним, что определитель кососимметрической матрицы нечётного порядка равен нулю (см. задачу 1.1).

23.1. Простейшие свойства

Теорема 23.1.1. Если \( A \) — кососимметрическая матрица, то \( A^2 \) — симметрическая неположительно определённая матрица.

Доказательство. Ясно, что \( (A^2)^T = (A^T)^2 = (-A)^2 = A^2 \) и \( (A^2 x, x) = (Ax, A^T x) = -(Ax, Ax) \leq 0 \).

Следствие. Ненулевые собственные значения кососимметрической матрицы являются чисто мнимыми.

Доказательство. Если \( Ax = \lambda x \), то \( A^2 x = \lambda^2 x \), причём \( \lambda^2 \leq 0 \).

Теорема 23.1.2. Равенство \( (x, Ax) = 0 \) выполняется для всех \( x \) тогда и только тогда, когда матрица \( A \) кососимметрическая.

Доказательство. В ортонормированном базисе
\[
(x, Ax) = \sum_{i,j} a_{ij} x_i x_j = \sum_{i \leq j} (a_{ij} + a_{ji}) x_i x_j.
\]
Квадратичная форма равна нулю при всех \( x \) тогда и только тогда, когда её коэффициенты равны нулю, т. е. \( a_{ij} + a_{ji} = 0 \).

23.2. Канонический вид кососимметрической формы

Билинейную форму \( B(x, y) = \sum_{i,j} a_{ij} x_i y_j \) называют кососимметрической, если \( B(x, y) = -B(y, x) \). В этом случае \( (a_{ij} + a_{ji}) x_i y_j = B(x, y) + B(y, x) \equiv 0 \), т. е. \( a_{ij} = -a_{ji} \).

Теорема 23.2.1. Кососимметрическую билинейную форму заменой базиса можно привести к виду
\[
\sum_{k=1}^r (x_{2k-1} y_{2k} - x_{2k} y_{2k-1}).
\]

Доказательство. Пусть, например, \( a_{12} \neq 0 \). Введём вместо \( x_2 \) и \( y_2 \) переменные \( x'_2 = a_{12} x_2 + \ldots + a_{1n} x_n \) и \( y'_2 = a_{12} y_2 + \ldots + a_{1n} y_n \). Тогда
\[
B(x, y) = x_1 y'_2 - x'_2 y_1 + (c_3 x_3 + \ldots + c_n y_n) y'_2 - (c_3 y_3 + \ldots + c_n y_n) x'_2 + \ldots
\]