---
source_image: page_434.png
page_number: 434
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 25.60
tokens: 6356
characters: 2132
timestamp: 2025-12-24T08:19:19.181245
finish_reason: stop
---

Q(qr - rq) = Q(q)Q(r) - Q(r)Q(q). Поэтому отображение (q, r) \mapsto P(q) + Q(r) является гомоморфизмом алгебры Ли so(3, \mathbb{R}) + so(3, \mathbb{R}) в so(4, \mathbb{R}). Размерности этих алгебр совпадают, поэтому достаточно проверить, что рассматриваемое отображение мономорфно. Равенство P(q) + Q(r) = 0 означает, что qx + x\bar{r} = 0 для всех x. При x = 1 получаем q = -\bar{r}, а значит, qx - xq = 0 для всех x. Следовательно, q — вещественный кватернион (см. задачу 46.4); с другой стороны, по определению q — мнимый кватернион. Поэтому q = r = 0.

46.4. Кватернионы и движения

С помощью кватернионов можно интерпретировать движения 3-мерного и 4-мерного пространства. При этом мы рассматриваем 3-мерное пространство как пространство чисто мнимых кватернионов, а 4-мерное пространство как пространство всех кватернионов.

Для каждого ненулевого кватерниона s можно рассмотреть отображения

\[
f_s(q) = -sq s^{-1} \quad \text{и} \quad h_s(q) = sq s^{-1}.
\]

Легко проверить, что оба отображения f_s и h_s переводят в себя пространство чисто мнимых кватернионов. Действительно, кватернион q чисто мнимый тогда и только тогда, когда q^2 < 0 (задача 46.2). Поэтому достаточно проверить, что (sq s^{-1})^2 < 0. Ясно, что

\[
sq s^{-1} sq s^{-1} = sq^2 s^{-1} = q^2 ss^{-1} = q^2 < 0.
\]

Легко также проверить, что оба отображения f_s и h_s являются ортогональными преобразованиями пространства чисто мнимых кватернионов. Действительно,

\[
\| sq s^{-1 } \| = \| s \| \cdot \| q \| \cdot \| s \|^{-1} = \| q \|.
\]

Теорема 46.4.1. Для чисто мнимого кватерниона s отображение f_s (пространства чисто мнимых кватернионов) является симметрией относительно плоскости, перпендикулярной s, а отображение h_s является симметрией относительно оси, содержащей s.

Доказательство. Ясно, что f_s(s) = -sss^{-1} = -s и h_s(s) = sss^{-1} = s. Поэтому остаётся проверить, что если q \perp s, то f_s(q) = q и h_s(q) = -q. Равенство (q, s) = \frac{1}{2}(\bar{q}s + \bar{s}q) = -\frac{1}{2}(qs + sq) показывает, что если (q, s) = 0, то sq = -qs. Поэтому в таком случае f_s(q) = -sq s^{-1} = qss^{-1} = q и h_s(q) = sq s^{-1} = -qss^{-1} = -q.