---
source_image: page_439.png
page_number: 439
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 30.64
tokens: 6471
characters: 2181
timestamp: 2025-12-24T08:19:30.935650
finish_reason: stop
---

§ 46. Кватернионы и числа Кэли. Алгебры Клиффорда

ные равенства, получаем
\[
|\xi \eta|^2 - |\xi|^2 |\eta|^2 = v_1 (b \bar{u} \bar{a} + au \bar{b}) - (au \bar{b} + b \bar{u} \bar{a})v_1 = 0,
\]
так как \( b \bar{u} \bar{a} + au \bar{b} \) — действительное число.

Следствие 1. Если \( \xi \neq 0 \), то \( \overline{\xi}/|\xi|^2 \) — двусторонний обратный элемент для \( \xi \).

Следствие 2. Если \( \xi \neq 0 \) и \( \eta \neq 0 \), то \( \xi \eta \neq 0 \).

Алгебра кватернионов некоммутативна, поэтому алгебра Кэли неассоциативна. Но для элементов алгебры Кэли справедливы равенства \( x(xy) = (xx)y \), \( y(xx) = (yx)x \) и \( (xy)x = x(yx) \) (см. задачу 46.8). Можно доказать, что любая подалгебра алгебры Кэли, порождённая двумя элементами, ассоциативна.

46.7. Векторное произведение чисел Кэли

По аналогии с векторным произведением в пространстве чисто мнимых кватернионов можно определить векторное произведение в семимерном пространстве чисто мнимых чисел Кэли. Пусть \( x \) и \( y \) — чисто мнимые числа Кэли. Их векторным произведением называют мнимую часть \( xy \); его обозначают \( x \times y \). Ясно, что
\[
x \times y = (xy - \overline{xy})/2 = (xy - yx)/2.
\]
Можно проверить, что скалярное произведение чисел Кэли \( x \) и \( y \) равно \( (\overline{xy} + \overline{yx})/2 \); для чисто мнимых чисел Кэли \( x \) и \( y \) получаем \( (x, y) = -(xy + yx)/2 \).

Теорема 46.7.1. Векторное произведение чисто мнимых чисел Кэли обладает следующими свойствами:
а) \( x \times y \perp x \), \( x \times y \perp y \);
б) \( |x \times y|^2 = |x|^2 |y|^2 - |(x, y)|^2 \).

Доказательство. а) Нужно доказать, что
\[
x(xy - yx) + (xy - yx)x = 0.
\]
Так как \( x(yx) = (xy)x \) (см. задачу 46.8 б)), приходим к равенству \( x(xy) = (yx)x \). Согласно задаче 46.8 а) \( x(xy) = (xx)y \) и \( (yx)x = y(xx) \). Остаётся заметить, что \( xx = -x \overline{x} = -(x, x) \) — действительное число.
б) Нужно доказать, что
\[
-(xy - yx)(xy - yx) = 4|x|^2|y|^2 - (xy + yx)(xy + yx),
\]
т. е. \( 2|x|^2|y|^2 = (xy)(yx) + (yx)(xy) \). Пусть \( a = xy \). Тогда \( \overline{a} = yx \) и \( 2|x|^2|y|^2 = 2(a, a) = a \overline{a} + \overline{a}a = (xy)(yx) + (yx)(xy) \).