---
source_image: page_427.png
page_number: 427
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 34.38
tokens: 6647
characters: 2826
timestamp: 2025-12-24T08:19:16.716784
finish_reason: stop
---

Если \( \det A_{11} \neq 0 \), то из этого следует требуемое равенство. Теперь уже легко получить требуемое тождество и в случае, когда \( \det A_{11} = 0 \), воспользовавшись теми же самыми рассуждениями, что и при доказательстве теоремы 3.1.3.

42.12. Рассмотрим систему матричных уравнений \( XA = A^T X, \ X = X^T \). Она эквивалентна системе уравнений \( XA = A^T X^T, \ X = X^T \). Эта система уравнений означает, что матрицы \( X \) и \( XA \) симметрические. Условие симметричности матрицы порядка \( n \) записывается как система из \( (n^2 - n)/2 \) линейных уравнений, поэтому всего мы получаем \( n^2 - n \) уравнений для \( n^2 \) элементов матрицы \( X \). Таким образом, рассматриваемая система уравнений имеет по крайней мере \( n \) линейно независимых решений.

Матрицы \( A \) и \( A^T \) имеют одну и ту же жорданову нормальную форму, поэтому существует невырожденная матрица \( P \), для которой \( PAP^{-1} = A^T \). Заметим теперь, что если \( XA = A^T X \), то \( P^{-1} XA = P^{-1} A^T X = P^{-1}(PAP^{-1})X = AP^{-1}X \). И наоборот, если \( P^{-1} XA = AP^{-1}X \), то \( XA = PAP^{-1}X = A^T X \). Поэтому отображение \( X \mapsto P^{-1}X \) является изоморфизмом пространства решений уравнения \( XA = A^T X \) на пространство матриц, коммутирующих с \( A \). Если характеристический многочлен матрицы \( A \) совпадает с минимальным многочленом, то согласно теореме 42.1.2 размерность пространства матриц, коммутирующих с \( A \), равна \( n \). Поэтому размерность пространства решений матричного уравнения \( XA = A^T X \) тоже равна \( n \). С другой стороны, размерность пространства решений системы уравнений \( XA = A^T X, \ X = X^T \) не меньше \( n \). Следовательно, любое решение уравнения \( XA = A^T X \) является также и решением уравнения \( X = X^T \).

§ 43. Свойства коммутаторов

43.1. Легко проверить, что \( [N, A] = N \). Поэтому \( \operatorname{ad}_J\ A = [J, A] = [N, A] = N = J - \lambda I \). Ясно также, что \( \operatorname{ad}_J(J - \lambda I) = 0 \).

Для любых матриц \( X \) и \( Y \) справедливо равенство
\[
\operatorname{ad}_Y((Y - \lambda I)X) = (Y - \lambda I)\operatorname{ad}_Y X,
\]
поэтому \( \operatorname{ad}_Y^2((Y - \lambda I)X) = (Y - \lambda I)\operatorname{ad}_Y^2 X \). Положив \( Y = J \) и \( X = A \), получим \( \operatorname{ad}_J^2(NA) = N\operatorname{ad}_J^2 A = 0 \).

43.2. По определению \( [A, B]C = ABC - BAC \) и \( A[B, C] = ABC - ACB \). Ясно также, что \( \operatorname{tr}\ B(AC) = \operatorname{tr}(AC)B \).

43.3. Так как
\[
C^n = C^{n-1} \bullet [A_i, B_i] = \bullet C^{n-1} A_i B_i - \bullet C^{n-1} B_i A_i =
= \bullet A_i (C^{n-1} B_i) - \bullet (C^{n-1} B_i) A_i = \bullet [A_i, C^{n-1} B_i],
\]
то \( \operatorname{tr}\ C^n = 0 \) при \( n \geqslant 1 \). Следовательно, матрица \( C \) нильпотентна (см. теорему 26.2.1).