---
source_image: page_279.png
page_number: 279
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 32.45
tokens: 6412
characters: 2026
timestamp: 2025-12-24T08:15:08.097734
finish_reason: stop
---

§ 24. Ортогональные матрицы и преобразование Кэли

Следствие. Если \( U \) — ортогональная матрица, то существуют такая кососимметрическая матрица \( X \) и такая диагональная матрица \( J = \operatorname{diag}(\pm 1, \ldots, \pm 1) \), что \( U = J(I - X)(I + X)^{-1} \).

Доказательство. Существует такая матрица \( J = \operatorname{diag}(\pm 1, \ldots, \pm 1) \), что \( |U + J| \neq 0 \). Ясно, что \( J^2 = I \). Поэтому \( |JU + I| \neq 0 \), а значит, \( JU = (I - X)(I + X)^{-1} \), где \( X = (JU)^# \).

Теорема 24.2.2. Любую симметрическую матрицу \( S \) можно привести к диагональному виду с помощью такой ортогональной матрицы \( U \), что \( |U + I| \neq 1 \).

Доказательство [Hs]. Пусть \( S = U_1 \Lambda U_1^T \). Согласно теореме 24.2.1 существует такая матрица
\[
J = \operatorname{diag}(\pm 1, \ldots, \pm 1),
\]
что \( |U_1 + J| \neq 1 \). Тогда \( |U_1 J + I| \neq 0 \). Пусть \( U = U_1 J \); ясно, что
\[
U \Lambda U^T = U_1 \Lambda U_1^T = S.
\]

Следствие. Для любой симметрической матрицы \( S \) можно выбрать кососимметрическую матрицу \( X \) и диагональную матрицу \( \Lambda \) так, что
\[
S = (2(I + X)^{-1} - I) \Lambda (2(I + X)^{-1} - I)^T.
\]

Задачи

24.1. Докажите, что если \( p(\lambda) \) — характеристический многочлен ортогональной матрицы порядка \( n \), то \( \lambda^n p(1/\lambda) = \pm p(\lambda) \).

24.2. Докажите, что любая унитарная матрица порядка 2 с определителем 1 имеет вид \( \begin{pmatrix} u & v \\ -\overline{v} & \overline{u} \end{pmatrix} \), где \( |u|^2 + |v|^2 = 1 \).

24.3. Пусть \( A = \begin{pmatrix} A_{11} & A_{12} \\ A_{21} & A_{22} \end{pmatrix} \) — ортогональная матрица с определителем 1, причём \( A_{11} \) и \( A_{22} \) — квадратные матрицы. Докажите, что \( \det A_{11} = \det A_{22} \).

24.4. Определитель ортогональной матрицы \( A \) порядка 3 равен 1. Докажите, что:
а) \( (\operatorname{tr} A)^2 - \operatorname{tr}(A)^2 = 2 \operatorname{tr} A \);
б) \( \left( \sum_i a_{ii} - 1 \right)^2 + \sum_{i < j} (a_{ij} - a_{ji})^2 = 4. \)