---
source_image: page_455.png
page_number: 455
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 38.28
tokens: 6666
characters: 2495
timestamp: 2025-12-24T08:20:02.617681
finish_reason: stop
---

форме \( x_1 x_2 + x_3 x_4 + \ldots + x_{n-3} x_{n-2} + b x_{n-1}^2 + c x_{n-1} x_n + d x_n^2 \) для некоторых \( b, c, d \in \mathbb{F}_r \). Прежде всего заметим, что \( c \neq 0 \), поскольку иначе равенство \( b x_{n-1}^2 + d x_n^2 = (b^{r/2} x_{n-1} + d^{r/2} x_n)^2 \) позволило бы доказать вырожденность квадратичной формы \( f \). Если \( b = 0 \), то квадратичная форма \( c x_{n-1} x_n + d x_n^2 = (c x_{n-1} + d x_n) x_n \) эквивалентна \( x_{n-1} x_n \), и мы приходим к первой из указанных квадратичных форм. Если \( b \neq 0 \), то заменим \( x_{n-1} \) на \( b^{-r/2} x_{n-1} \), а \( x_n \) на \( b^{r/2} c^{-1} x_n \). В результате получим, что квадратичная форма \( b x_{n-1}^2 + c x_{n-1} x_n + d x_n^2 \) эквивалентна квадратичной форме \( x_{n-1} x_n + x_{n-1}^2 + a x_n^2 \), и мы приходим ко второй из указанных форм. Отметим, что в этом случае элемент \( a \) должен быть таким, что многочлен \( x^2 + x + a \) неприводим над \( \mathbb{F}_r \), поскольку иначе квадратичная форма \( x_{n-1}^2 + x_{n-1} x_n + a x_n^2 = (x_{n-1} + c_1 x_n)(x_{n-1} + c_2 x_n) \) вырожденная.

\(\square\)

**48.6. Инвариант Арфа квадратичной формы**

Для невырожденной (во втором смысле) квадратичной формы \( q \) над полем \( \mathbb{F}_2 \) элемент

\[
c(q) = \prod_{i=1}^n q(e_i) q(f_i) \in \mathbb{F}_2,
\]

где \( e_1, \ldots, f_n \) — симплектический базис, называют инвариантом Арфа.

**Теорема 48.6.1 (Арф [Ar]).** *Невырожденную квадратичную форму \( q \) можно привести к виду \( x_1 y_1 + \ldots + x_n y_n + c(q)(x_n^2 + y_n^2) \), где \( c(q) \) — инвариант Арфа. При этом инвариант Арфа \( c(q) \) не зависит от выбора симплектического базиса.*

**Доказательство.** Рассмотрим сначала случай \( n = 1 \). Равенство

\[
q(e_1) + q(f_1) + q(e_1 + f_1) = 1
\]

показывает, что либо один из элементов \( q(e_1), q(f_1), q(e_1 + f_1) \) равен 1, а два других равны 0, либо все три элемента равны 1. Элементы \( e_1, f_1 \) и \( e_1 + f_1 \) равноправны в том смысле, что любые два из них можно взять в качестве симплектического базиса, поскольку \( B(e_1 + f_1, e_1 + f_1) = 0 \) и \( B(e_1 + f_1, e_1) = 1 \). Поэтому можно считать, что \( q(e_1 + f_1) = 1 \). Итак, в случае \( n = 1 \) мы получаем две невырожденные квадратичные формы \( q_0 \) и \( q_1 \); здесь \( q_0(e_1) = q_0(f_1) = 0 \) и \( q_1(e_1) = q_1(f_1) = 1 \). В координатах эти формы можно записать так: \( q_0 = x_1 y_1 \) и \( q_1 = x_1 y_1 + x_1^2 + y_1^2 \). Ясно, что \( c(q_0) = 0 \) и \( c(q_1) = 1 \).