---
source_image: page_507.png
page_number: 507
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 40.91
tokens: 6922
characters: 3312
timestamp: 2025-12-24T08:21:31.389822
finish_reason: stop
---

§ 50. Теорема Витта

50.1. Рассмотрим отображение \( f : V \to V^* \), сопоставляющее элементу \( x \in V \) линейную функцию \( h(y) = (x, y) \). Так как скалярное произведение невырождено, то \( \mathrm{Ker}\, f = 0 \), а значит, \( f \) — изоморфизм. Поэтому \( \dim f(W) = \dim W \). Ясно также, что пространство \( W^\perp \) совпадает с аннулятором пространства \( f(W) \) (см. п. 5.8). Следовательно, \( \dim W^\perp = \dim V - \dim W \) и \( \dim(W^\perp)^\perp = \dim V - \dim W^\perp = \dim W \). А так как \( W \subset (W^\perp)^\perp \), то \( W = (W^\perp)^\perp \).

50.2. Согласно теореме Витта существует изометрия пространства \( V \), переводящая \( W_1 \) в \( W_2 \). Ясно, что эта изометрия переводит \( W_1^\perp \) в \( W_2^\perp \).

50.3. Линейное отображение пространства \( \langle x \rangle \) в пространство \( \langle y \rangle \), переводящее \( x \) в \( y \), является изометрией. По теореме Витта эту изометрию можно продолжить до изометрии всего пространства \( V \).

50.4. Докажем сначала, что \( \dim W_1 = \dim W_2 \). Предположим, что \( \dim W_1 < \dim W_2 \). Тогда \( W_2 = W_2' \oplus W_2'' \), где \( \dim W_2' = \dim W_1 \). Любой изоморфизм \( f : W_2' \to W_1 \) является изометрией. По теореме Витта эту изометрию можно продолжить до изометрии \( \bar{f} \) всего пространства \( V \). Тогда \( W_1 \subset \bar{f}(W_2) \), причём \( \dim \bar{f}(W_2) = \dim W_2 > \dim W_1 \), т. е. изотропное подпространство не максимально. Получено противоречие, поэтому \( \dim W_1 = \dim W_2 \). Следовательно, существует изоморфизм \( g : W_1 \to W_2 \). Этот изоморфизм является изометрией, которую по теореме Витта можно продолжить до изометрии всего пространства \( V \).

50.5. Предположим сначала, что сигнатура формы \( q \) равна нулю. Тогда в пространстве \( V \) существует такой базис \( e_1, \ldots, e_n, \varepsilon_1, \ldots, \varepsilon_n \), что
\[
(e_i, e_j) = \delta_{ij}, \quad (\varepsilon_i, \varepsilon_j) = -\delta_{ij} \quad \text{и} \quad (e_i, \varepsilon_j) = 0.
\]
Легко проверить, что подпространство \( U = \langle e_1 + \varepsilon_1, \ldots, e_n + \varepsilon_n \rangle \) изотропно и имеет размерность \( (\dim V)/2 \).

Предположим теперь, что \( U \) — изотропное подпространство и \( \dim U = (\dim V)/2 \). Пусть \( V'_+ = \{ x \in V \mid q(x) > 0 \} \), \( V'_- = \{ x \in V \mid q(x) < 0 \} \) и \( V_\pm = V'_\pm \cup \{0\} \). Тогда \( U \cap V_\pm = 0 \), поэтому \( \dim V_\pm \leq \dim V - \dim U = (\dim V)/2 \). А так как \( \dim V_+ + \dim V_- = \dim V \), то \( \dim V_\pm = (\dim V)/2 \).

§ 51. Обобщённая обратная матрица. Матричные уравнения

51.1. Уравнения \( AX = C \) и \( YB = C \) разрешимы, поэтому \( AA^+C = \) и \( CB^+B = C \) (см. п. 51.2). Следовательно, \( C = AA^+C = AA^+CB^+B = AZB \), где \( Z = A^+CB^+ \).

51.2. Если \( X \) — матрица размера \( m \times n \) и \( \mathrm{rk}\, X = r \), то \( X = PQ \), где \( P \) и \( Q \) — матрицы размеров \( m \times r \) и \( r \times n \) (см. п. 8.2). Пространства, порождённые столбцами матриц \( X \) и \( P \), совпадают, поэтому из равенства \( AX = 0 \) следует равенство \( AP = 0 \), т. е. \( P = (I - A^+A)Y_1 \) (см. п. 51.2). Аналогично из равенства \( XB = 0 \) следует, что \( Q = Y_2(I - BB^+) \). Поэтому
\[
X = PQ = (I - A^+A)Y(I - BB^+),
\]