---
source_image: page_486.png
page_number: 486
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 28.68
tokens: 6332
characters: 1917
timestamp: 2025-12-24T08:20:45.877501
finish_reason: stop
---

форме Лакса, поэтому \( I_k = \operatorname{tr} M^{2k} \) при \( k = 1, \ldots, [n/2] \) — первые интегралы этого уравнения (остальные функции \( \operatorname{tr} M^p \) либо нулевые, либо выражаются через указанные функции \( I_k \)). Но можно получить гораздо больше первых интегралов, записав уравнение (1) в виде

\[
(M + \lambda J^2)' = [M + \lambda J^2, \omega + \lambda J],
\]

как это было сделано в статье [Ма]; здесь \( \lambda \) — произвольная константа. Для доказательства эквивалентности уравнений (1) и (2) достаточно заметить, что

\[
[M, J] = -J^2 \omega + \omega J^2 = -[J^2, \omega].
\]

Первыми интегралами уравнения (2) будут все ненулевые коэффициенты многочленов

\[
P_k(\lambda) = \operatorname{tr}(M + \lambda J^2)^k = \bullet b_s \lambda^s.
\]

Так как \( M^T = -M \) и \( J^T = J \), то

\[
P_k(\lambda) = \operatorname{tr}(M^T + \lambda (J^T)^2)^k = \operatorname{tr}(-M + \lambda J^2)^k = \bullet (-1)^{k-s} b_s \lambda^s.
\]

Поэтому если \( k - s \) нечётно, то \( b_s = 0 \).

**54.4. Уравнения Вольтерра**

В виде семейства уравнений Лакса, зависящего от параметра \( \lambda \), можно записать также систему уравнений **Вольтерра**

\[
\dot{a}_i = a_i \left( \sum_{k=1}^{p-1} a_{i+k} - \sum_{k=1}^{p-1} a_{i-k} \right),
\]

где \( p \geq 2 \) и \( a_{i+n} = a_i \). Такое представление приведено в книге [БЗ]. Пусть \( M = \| m_{ij} \|_1^n \) и \( A = \| a_{ij} \|_1^n \), где в каждой матрице отличны от нуля лишь \( n \) элементов \( m_{i, i+1} = 1 \) и \( a_{i, i+1-p} = a_i \). Рассмотрим уравнение

\[
(A + \lambda M)' = [A + \lambda M, -B - \lambda M^p].
\]

Если \( B = \sum_{j=0}^{p-1} M^{p-1-j} AM^j \), то \( [M, B] + [A, M^p] = 0 \), поэтому уравнение (2) эквивалентно уравнению \( \dot{A} = -[A, B] \). Легко проверить, что \( b_{ij} = a_{i+p-1, j} + \ldots + a_{i, j+p-1} \). Поэтому \( b_{ij} = 0 \) при \( i \neq j \) и

\[
b_i = b_{ii} = \sum_{k=0}^{p-1} a_{i+k}.
\]