---
source_image: page_163.png
page_number: 163
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 26.22
tokens: 6293
characters: 1619
timestamp: 2025-12-24T08:11:54.304462
finish_reason: stop
---

Доказательство. Легко видеть, что \( P_n(x) = k_n x^n + \ldots \), где \( k_n = \frac{(2n)!}{2^n (n!)^2} \).
Поэтому согласно теореме 10.1.2

\[
P_{n+1}(x) - a_n x P_n(x) = b_n P_n(x) + c_n P_{n-1}(x),
\]

где \( a_n = \frac{k_{n+1}}{k_n} = \frac{2n+1}{n+1} \). Чтобы найти константы \( b_n \) и \( c_n \), мы воспользуемся тем, что \( P_n(1) = 1 \) и \( P_n(-1) = (-1)^n \). Эти равенства следуют из того, что

\[
P_n(x) = \frac{1}{2^n n!} \frac{d^n}{dx^n} ((x-1)^n (x+1)^n) =
= \frac{1}{2^n n!} \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} \frac{n!}{(n-k)!} (x-1)^{n-k} \frac{n!}{k!} (x+1)^k.
\]

Для \( b_n \) и \( c_n \) при \( x = \pm 1 \) получаем уравнения \( 1 - \frac{2n+1}{n+1} = b_n + c_n \), \( 1 - \frac{2n+1}{n+1} = -b_n + c_n \), откуда \( b_n = 0 \) и \( c_n = -\frac{n}{n+1} \).

10.3. Многочлены Эрмита

Многочлены

\[
H_n(x) = (-1)^n e^{x^2} \frac{d^n}{dx^n} e^{-x^2}
\]

называют многочленами Эрмита. Прежде всего заметим, что \( H_n(x) \) — многочлен степени \( n \). Действительно,

\[
(f(x)e^{-x^2})' = f'(x)e^{-x^2} - 2xf(x)e^{-x^2},
\]

поэтому \( H_{n+1}(x) = -H_n'(x) + 2x H_n(x) \). Остаётся заметить, что \( H_0(x) = 1 \). Следующее утверждение показывает, что многочлены Эрмита образуют ортогональную систему относительно скалярного произведения

\[
(f, g) = \int_{-\infty}^{\infty} e^{-x^2} f(x)g(x) \, dx.
\]

Теорема 10.3.1. \( \int_{-\infty}^{\infty} e^{-x^2} H_n(x)H_m(x) \, dx = 2^n n! \sqrt{\pi} \delta_{mn} \).

Доказательство. Можно считать, что \( m \leq n \). По определению

\[
\int_{-\infty}^{\infty} e^{-x^2} H_n(x)H_m(x) \, dx = (-1)^n \int_{-\infty}^{\infty} H_m(x) \varphi^{(n)}(x) \, dx,
\]