---
source_image: page_025.png
page_number: 25
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 24.30
tokens: 6331
characters: 2041
timestamp: 2025-12-24T08:08:04.433199
finish_reason: stop
---

§ 1. Вычисление определителей

Функция \( g(B) = \begin{vmatrix} I_n & 0 \\ 0 & B \end{vmatrix} \) обладает свойствами (а), (b) и (c), поэтому \( g(B) = \det B \). В итоге получаем, что

\[
f(A) = (\det A)f(I_n) = (\det A)g(B) = (\det A)(\det B).
\]

1.3. Определитель произведения матриц

Пусть \( A = \|a_{ij}\|_1^n \) и \( B = \|b_{ij}\|_1^n \). Произведение \( AB \) матриц \( A \) и \( B \) — это матрица \( C = \|c_{ij}\|_1^n \), где \( c_{ik} = \sum_{j=1}^n a_{ij} b_{jk} \) (i-я строка умножается на k-й столбец).

Теорема 1.3.1. Если \( A \) и \( B \) — матрицы порядка \( n \), то

\[
\det(AB) = (\det A) \cdot (\det B).
\]

Первое доказательство. Фиксируем матрицу \( A \) и рассмотрим функцию \( f(B) = \det(AB) \). Если в матрице \( B \) столбцы с номерами \( i \) и \( j \) одинаковые, то в матрице \( AB \) столбцы с номерами \( i \) и \( j \) тоже одинаковые. Поэтому функция \( f(B) \) обладает свойством (а). Если в матрице \( B \) столбец с номером \( i \) имеет вид \( \lambda a + \mu b \), то в матрице \( AB \) столбец с номером \( i \) имеет вид \( \lambda Aa + \mu Ab \). Поэтому функция \( f(B) \) обладает свойством (b). Следовательно, \( f(B) = (\det B)f(I_n) \). Но \( f(I_n) = \det(AI_n) = \det A \).

Второе доказательство. Рассмотрим матрицу \( C = \begin{pmatrix} B & -I_n \\ 0 & A \end{pmatrix} \). Согласно теореме 1.2.2 определитель матрицы \( C \) равен \( (\det B)(\det A) \). Покажем теперь, что определитель матрицы \( C \) равен \( \det(AB) \). Прежде всего заметим, что, прибавляя к последним \( n \) строкам матрицы \( C \) линейные комбинации её первых \( n \) строк, матрицу \( C \) можно заменить на матрицу \( \begin{pmatrix} B & -I_n \\ AB & 0 \end{pmatrix} \); при таких преобразованиях определитель не меняется. Перестановками столбцов полученную матрицу можно преобразовать в матрицу \( C' = \begin{pmatrix} -I_n & B \\ 0 & AB \end{pmatrix} \); при этом определитель умножится на \( (-1)^n \). Снова применив теорему 1.2.2, получим, что \( \det C' = \det(-I_n) \det(AB) = (-1)^n \det(AB) \).