---
source_image: page_047.png
page_number: 47
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 31.96
tokens: 6560
characters: 2598
timestamp: 2025-12-24T08:08:47.480280
finish_reason: stop
---

что \( A_{ij} \) — сумма всех сомножителей при \( a_{ij} \) в разложении определителя матрицы \( A \).

Определитель можно раскладывать не только по одной строке, но и по нескольким. Фиксируем строки с номерами \( i_1, \ldots, i_p \), где \( i_1 < i_2 \ldots < i_p \). В разложение определителя матрицы \( A \) входят произведения членов разложения минора \( A\left(\begin{array}{ccc}i_1 & \ldots & i_p \\ j_1 & \ldots & j_p\end{array}\right) \), где \( j_1 < \ldots < j_p \), на члены разложения минора \( A\left(\begin{array}{ccc}i_{p+1} & \ldots & i_n \\ j_{p+1} & \ldots & j_n\end{array}\right) \), где \( i_{p+1} < \ldots < i_n \), причём никаких других членов в разложении определителя матрицы \( A \) нет. Чтобы вычислить знаки при этих произведениях, переставим строки и столбцы так, чтобы минор \( A\left(\begin{array}{ccc}i_1 & \ldots & i_p \\ j_1 & \ldots & j_p\end{array}\right) \) стал угловым. Для этого нужно совершить \( (i_1 - 1) + \ldots + (i_p - p) + (j_1 - 1) + \ldots + (j_p - p) \equiv i + j \ (\mathrm{mod}\ 2) \) перестановок, где \( i = i_1 + \ldots + i_p,\ j = j_1 + \ldots + j_p \). Число \( (-1)^{i+j} A\left(\begin{array}{ccc}i_{p+1} & \ldots & i_n \\ j_{p+1} & \ldots & j_n\end{array}\right) \) называют алгебраическим дополнением минора \( A\left(\begin{array}{ccc}i_1 & \ldots & i_p \\ j_1 & \ldots & j_p\end{array}\right) \). Мы доказали следующее утверждение.

Теорема 2.4.1 (Лаплас). Фиксируем \( p \) строк матрицы \( A \). Тогда сумма произведений миноров порядка \( p \), принадлежащих этим строкам, на их алгебраические дополнения равна определителю матрицы \( A \).

2.5. Присоединённая матрица

Матрицу \( \operatorname{adj}\ A = \|A_{ij}\|^T \) называют присоединённой к \( A \). Докажем, что \( A(\operatorname{adj}\ A) = |A| \cdot I \). Для этого нужно проверить, что \( \sum_{j=1}^n a_{ij} A_{kj} = \delta_{ki} |A| \).
При \( k = i \) эта формула совпадает с (1) из п. 2.4. Если же \( k \neq i \), то заменим \( k \)-ю строку матрицы \( A \) на \( i \)-ю. Определитель полученной матрицы равен нулю; разлагая его по \( k \)-й строке, приходим к требуемому равенству: \( 0 = \sum_{j=1}^n a'_{kj} A_{kj} = \sum_{j=1}^n a_{ij} A_{kj} \).

Аналогично можно доказать, что \( (\operatorname{adj}\ A)A = |A| \cdot I \), т. е. \( \sum_{j=1}^n A_{ij} a_{kj} = \delta_{ki} |A| \). При \( k = i \) равенство то же самое, а если \( k \neq i \), то заменим \( i \)-ю строку матрицы \( A \) на \( k \)-ю. Разлагая определитель полученной матрицы по \( i \)-й строке, приходим к требуемому равенству: \( 0 = \sum_{j=1}^n a'_{ij} A_{ij} = \sum_{j=1}^n A_{ij} a_{kj} \).