---
source_image: page_065.png
page_number: 65
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 35.94
tokens: 6558
characters: 2340
timestamp: 2025-12-24T08:09:23.457931
finish_reason: stop
---

§ 3. Дополнение по Шуру

Следовательно, \( A_{11} X_2 = 0 \), а так как матрица \( A_{11} \) невырождена, то \( X_2 = 0 \). Поэтому \( 0 = A_{21} X_2 + X_4 = X_4 \) и \( I = A_{31} X_2 + X_6 = X_6 \). Ясно также, что

\[
\begin{pmatrix}
A_{11} & A_{12} \\
A_{21} & A_{22}
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
A_{11} & 0 \\
A_{21} & I
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
I & X_1 \\
0 & X_3
\end{pmatrix},
\]

т. е. \( X_3 = (B | C) \). Подставим теперь разложение (3) в (2) и сравним полученное выражение с (1):

\[
\begin{pmatrix}
A_{11} & 0 & 0 \\
A_{21} & I & 0 \\
A_{31} & 0 & I
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
I & * & * \\
0 & (A | C)
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
A_{11} & 0 & 0 \\
A_{21} & I & 0 \\
A_{31} & 0 & I
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
I & * & 0 \\
0 & (B | C) & 0 \\
0 & * & I
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
I & 0 & * \\
0 & I & * \\
0 & 0 & (A | B)
\end{pmatrix}.
\]

Сокращая обе части этого равенства слева на невырожденную матрицу, получаем, в частности,

\[
(A | C) = \begin{pmatrix}
(B | C) & 0 \\
* & I
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
I & * \\
0 & (A | B)
\end{pmatrix}.
\]

Разложение такого вида единственно.

3.4. Пфаффиан

Используя дополнение по Шуру, можно получить простое доказательство того, что определитель кососимметрической матрицы \( A \) чётного порядка \( n \) является квадратом некоторого многочлена \( \mathrm{Pf}\,(A) \) (называемого пфаффианом) от переменных \( a_{ij},\ 1 \leq i < j \leq n \). Такое доказательство приведено в [Le].

Доказательство проведём индукцией по \( n \). При \( n = 2 \) утверждение очевидно. Запишем матрицу \( A \) в виде

\[
A = \begin{pmatrix}
A_{11} & A_{12} \\
A_{21} & A_{22}
\end{pmatrix}, \quad \text{где } A_{11} = \begin{pmatrix}
0 & a_{12} \\
-a_{12} & 0
\end{pmatrix}.
\]

Мы рассматриваем \( a_{ij} \) как независимые переменные, поэтому можно считать, что \( a_{12} \neq 0 \). В таком случае \( |A| = |A_{11}| \cdot |A_{22} - A_{21} A_{11}^{-1} A_{12}| \) (теорема 3.1.1). Легко проверить, что матрица \( B = A_{22} - A_{21} A_{11}^{-1} A_{12} \) кососимметрична. Поэтому \( |A| = (a_{12} \mathrm{Pf}\,(B))^2 \), где \( \mathrm{Pf}\,(B) \) по предположению индукции — многочлен от переменных \( a_{12}^{-1} \) и \( a_{ij} \). Но мы знаем, что \( |A| \) — многочлен от переменных \( a_{ij} \). Поэтому \( a_{12} \mathrm{Pf}\,(B) \) — многочлен от переменных \( a_{ij} \).