---
source_image: page_354.png
page_number: 354
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 26.39
tokens: 6353
characters: 1941
timestamp: 2025-12-24T08:17:11.484918
finish_reason: stop
---

Доказательство. Для матрицы \( A \) существует такой ортонормированный базис, что \( (Ax, x) = \alpha_i x_i^2 \). Так как

\[
2x_i y_i - \alpha_i y_i^2 = -\alpha_i \left( y_i - \frac{x_i}{\alpha_i} \right)^2 + \frac{x_i^2}{\alpha_i},
\]

то \( \max_y (2(x, y) - (Ay, y)) = \frac{x_i^2}{\alpha_i} = (A^{-1}x, x) \), причём максимум достигается при \( y_i = \frac{x_i}{\alpha_i} \).

36.2. Неравенство Адамара

Теорема 36.2.1. Пусть \( A = \begin{pmatrix} A_1 & B \\ B^* & A_2 \end{pmatrix} \) — положительно определённая матрица. Тогда \( \det A \leq \det A_1 \det A_2 \).

Доказательство. Матрицы \( A_1 \) и \( A_2 \) положительно определены. Легко проверить, что \( \det A = \det A_1 \det (A_2 - B^* A_1^{-1} B) \) (см. п. 3.1). Матрица \( B^* A_1^{-1} B \) положительно определена, поэтому \( \det (A_2 - B^* A_1^{-1} B) \leq \det A_2 \) (см. задачу 36.1). Следовательно, \( \det A \leq \det A_1 \det A_2 \); равенство достигается, только если \( B^* A_1^{-1} B = 0 \), т. е. \( B = 0 \).

Следствие 1 (неравенство Адамара). Если матрица \( A = \|a_{ij}\|_1^n \) положительно определена, то \( \det A \leq a_{11} a_{22} \ldots a_{nn} \); равенство достигается, только если матрица \( A \) диагональна.

Следствие 2. Если \( X \) — произвольная матрица, то

\[
|\det X|^2 \leq \prod_i |x_{1i}|^2 \ldots \prod_i |x_{ni}|^2.
\]

Доказательство. Достаточно применить следствие 1 к матрице \( A = XX^* \).

Теорема 36.2.2. Матрица \( A = \begin{pmatrix} A_1 & B \\ B^* & A_2 \end{pmatrix} \), где \( A_1 > 0 \), положительно определена тогда и только тогда, когда \( A_2 - B^* A_1^{-1} B > 0 \).

Доказательство [Ev2]. Пусть \( T = \begin{pmatrix} I & -A_1^{-1} B \\ 0 & I \end{pmatrix} \). Матрица

\[
T^* A T = \begin{pmatrix} A_1 & 0 \\ 0 & A_2 - B^* A_1^{-1} B \end{pmatrix}
\]

положительно определена тогда и только тогда, когда \( A_2 - B^* A_1^{-1} B > 0 \). С другой стороны, \( T^* A T > 0 \) тогда и только тогда, когда \( A > 0 \).