---
source_image: page_329.png
page_number: 329
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 35.95
tokens: 6737
characters: 3082
timestamp: 2025-12-24T08:16:32.854785
finish_reason: stop
---

§ 32. Разложимые тензоры

если \( j \) дополняет набор \( j_1, \ldots, j_{k-1} \) до \( i_1, \ldots, i_k \); в противном случае получаем 0. Таким образом, \( k! \ i(\alpha)\omega = \bullet \pm x_{j_1 \ldots j_{k-1}} e_j \). В этой сумме каждый вектор \( e_j \), где \( j \notin \{j_1, \ldots, j_{k-1}\} \), встречается только один раз, поскольку \( j_1 < \ldots < j < \ldots < j_{k-1} \). Теперь ясно, что \( i(\alpha)\omega \in W \) для всех \( \alpha \in \Lambda^{k-1} V^* \) тогда и только тогда, когда \( x_{i_1 \ldots i_k} = 0 \), если хотя бы один из индексов \( i_1, \ldots, i_k \) больше \( m \). Последнее условие эквивалентно тому, что подпространство \( W \) обёртывает \( \omega \).

Следствие. Подпространство, состоящее из элементов вида \( i(\alpha)\omega \), где \( \omega \in \Lambda^k V \) фиксирован, а \( \alpha \) пробегает пространство \( \Lambda^{k-1} V^* \), является минимальным обёртывающим подпространством для \( \omega \in \Lambda^k V \).

Ясно, что размерность минимального обёртывающего подпространства для \( \omega \in \Lambda^k V \) не меньше \( k \), причём она равна \( k \) тогда и только тогда, когда \( \omega \) разложим.

Теорема 32.2.2. Пусть \( \omega \in \Lambda^k V \) и \( W \) — его минимальное обёртывающее пространство. Кососимметрический тензор \( \omega \) разложим тогда и только тогда, когда \( w \wedge \omega = 0 \) для любого \( w \in W \).

Первое доказательство. Предположим сначала, что \( \omega = v_1 \wedge \ldots \wedge v_k \neq 0 \). Тогда \( W = \langle v_1, \ldots, v_k \rangle \) и \( w \wedge \omega = 0 \) для любого вектора \( w \in W \).

Предположим теперь, что \( w \wedge \omega = 0 \) для любого \( w \in W \). Пусть \( e_1, \ldots, e_m \) — базис \( W \) и \( \omega = \bullet x_{i_1 \ldots i_k} e_{i_1} \wedge \ldots \wedge e_{i_k} \). По предположению \( e_j \wedge \omega = 0 \) для \( j = 1, \ldots, m \), т. е. \( \bullet x_{i_1 \ldots i_k} e_j \wedge e_{i_1} \wedge \ldots \wedge e_{i_k} = 0 \).
Пусть \( x_{i_1 \ldots i_k} \neq 0 \) для некоторого набора индексов \( i_1 < \ldots < i_k \). Предположим, что \( m > k \). Тогда можно выбрать индекс \( j \), отличный от \( i_1, \ldots, i_k \), а в таком случае
\[
\bullet x_{i_1 \ldots i_k} e_j \wedge e_{i_1} \wedge \ldots \wedge e_{i_k} \neq 0,
\]
поскольку в этой сумме есть по крайней мере одно ненулевое слагаемое и нет ненулевых линейно независимых слагаемых. Полученное противоречие показывает, что \( m = k \), т. е. \( \omega \) разложим.

Второе доказательство. Для разложимого тензора утверждение очевидно (см. первое доказательство). Предположим теперь, что кососимметрический тензор \( \omega \) неразложим. Тогда \( \dim W = m > k \). Операция внешнего произведения индуцирует невырожденное отображение \( \Lambda^k W \otimes \Lambda^{m-k} W \to \Lambda^m W \) (см. теорему 30.4.3), поэтому \( \omega \wedge \alpha \neq 0 \) для некоторого \( \alpha \in \Lambda^{m-k} W \). А так как \( \alpha = \bullet a_{i_1 \ldots i_{m-k}} w_{i_1} \wedge \ldots \wedge w_{i_{m-k}} \), то \( \omega \wedge w_i \neq 0 \) для некоторого \( w_i \in W \).