---
source_image: page_421.png
page_number: 421
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 30.97
tokens: 6505
characters: 2427
timestamp: 2025-12-24T08:19:01.990557
finish_reason: stop
---

Легко проверить, что если \( v \in V^\lambda \), то \( Xv \in V^{\lambda+2} \) и \( Yv \in V^{\lambda-2} \). Действительно, \( HXv = [H, X]v + XHv = 2Xv + \lambda Xv \) и \( HYv = [H, Y]v + YHv = -2Yv + \lambda Yv \).

Выберем в пространстве \( V \) собственный вектор \( v \) оператора \( H \) и рассмотрим векторы \( v, Xv, X^2v, X^3v, \ldots \). Эти векторы лежат в пространствах \( V^\lambda, V^{\lambda+2}, V^{\lambda+4}, V^{\lambda+6}, \ldots \), среди которых есть лишь конечное число ненулевых. Пусть \( e \) — последний ненулевой вектор в рассматриваемой последовательности векторов. Он является собственным вектором оператора \( H \) с некоторым собственным значением \( \lambda \), и при этом \( Xe = 0 \).

Положим \( e_n = \frac{1}{n!} Y^n e \) при \( n \geq 0 \) и \( e_{-1} = 0 \). Непосредственно из определения видно, что \( He_n = (\lambda - 2n)e_n \) и \( Ye_n = (n + 1)e_{n+1} \). Докажем индукцией по \( n \), что \( Xe_n = (\lambda - n + 1)e_{n-1} \). При \( n = 0 \) это равенство очевидно. Пусть теперь \( n > 0 \). Тогда

\[
\begin{align*}
n Xe_n &= XYe_{n-1} = [X, Y]e_{n-1} + YXe_{n-1} = \\
&= He_{n-1} + (\lambda - n + 2)Ye_{n-2} = \\
&= ((\lambda - 2n - 2) + (\lambda - n + 2)(n - 1))e_{n-1} = \\
&= n(\lambda - n + 1)e_{n-1}.
\end{align*}
\]

Пространство \( V \) конечномерное и все ненулевые векторы \( e_n \) линейно независимы, поскольку они являются собственными векторами оператора \( H \), соответствующими разным собственным значениям. Поэтому можно выбрать целое неотрицательное число \( m \) так, что \( e_m \neq 0 \) и \( e_{m+1} = 0 \). Если рассматриваемое представление неприводимо, то \( V = \langle e_0, e_1, \ldots, e_m \rangle \). Напомним, что операторы \( H, X \) и \( Y \) действуют в этом пространстве следующим образом:

\[
He_n = (m - 2n)e_n, \quad Xe_n = (m - n + 1)e_{n-1}, \quad Ye_n = (n + 1)e_{n+1}.
\] (1)

Мы доказали, что любое неприводимое представление алгебры Ли \( \mathfrak{sl}(2, \mathbb{C}) \) в пространстве \( W_m = \langle e_0, e_1, \ldots, e_m \rangle \) размерности \( m + 1 \) эквивалентно представлению, для которого операторы \( H, X \) и \( Y \) заданы формулами (1). Легко проверить, что для любого целого неотрицательного \( m \) эти формулы задают некоторое представление алгебры Ли \( \mathfrak{sl}(2, \mathbb{C}) \). Действительно,

\[
\begin{align*}
HXe_n - XHe_n &= 2Xe_n, \\
HYe_n - YHe_n &= -2Ye_n, \\
XYe_n - YXe_n &= He_n.
\end{align*}
\]