---
source_image: page_309.png
page_number: 309
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 24.53
tokens: 6348
characters: 2018
timestamp: 2025-12-24T08:15:48.392330
finish_reason: stop
---

оператор \( I_n \otimes A - B^T \otimes I_m \) невырожден тогда и только тогда, когда \( \alpha_i - \beta_j \neq 0 \) для всех \( i \) и \( j \).

В том случае, когда матрицы \( A \) и \( B \) не имеют общих собственных значений, решение уравнения \( AX - XB = C \) можно найти в явном виде. Введём для этого обозначения

\[
C_r = \sum_{k=1}^r A^{r-k}CB^{k-1}, \quad C_0 = 0.
\]

**Теорема 29.6.2 [Ш].** Предположим, что матрицы \( A \) и \( B \) не имеют общих собственных значений. Пусть \( p_A(t) = t^l + p_1 t^{l-1} + \ldots + p_l \) — минимальный многочлен матрицы \( A \). Тогда решение уравнения \( AX - XB = C \) можно найти по формуле

\[
X = -(C_l + p_1 C_{l-1} + \ldots + p_{l-1} C_1)(p_A(B))^{-1}.
\]

**Доказательство.** Поскольку матрицы \( A \) и \( B \) не имеют общих собственных значений, матрица \( p_A(B) \) обратима (задача 15.3). Ясно также, что одна из матриц \( A \) и \( B \) обратима. Действительно, если одна матрица имеет собственное значение 0, то у другой матрицы нет такого собственного значения. Пусть для определённости матрица \( A \) обратима. Тогда \( X = A^{-1}C + A^{-1}XB = A^{-1}C + A^{-2}CB + A^{-2}XB^2 = \sum_{k=1}^r A^{-k}CB^{k-1} + A^{-r}XB^r \). Следовательно, \( A^r X - XB^r = \sum_{k=1}^r A^{r-k}CB^{k-1} \).
(В случае когда обратима матрица \( B \), это равенство доказывается аналогично.)

Сложим равенства

\[
\begin{align*}
p_l(A^0 X - XB^0) &= p_l C_0, \\
p_{l-1}(AX - XB) &= p_{l-1} C_1, \\
&\cdots \\
p_1(A^{l-1} X - XB^{l-1}) &= p_1 C_{l-1}, \\
A^l X - XB^l &= C_l.
\end{align*}
\]

В результате получим

\[
p_A(A)X - Xp_A(B) = C_l + p_1 C_{l-1} + \ldots + p_{l-1} C_1.
\]

Учитывая, что \( p_A(A) = 0 \), а матрица \( p_A(B) \) обратима, приходим к требуемому равенству.

**Теорема 29.6.3.** Пусть \( A \) и \( B \) — квадратные матрицы одного порядка. Уравнение \( AX - XB = \lambda X \) имеет ненулевое решение тогда и только тогда, когда \( \lambda = \alpha_i - \beta_j \), где \( \alpha_i \) и \( \beta_j \) — собственные значения матриц \( A \) и \( B \).