---
source_image: page_063.png
page_number: 63
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 28.86
tokens: 6314
characters: 1870
timestamp: 2025-12-24T08:09:12.794706
finish_reason: stop
---

Доказательство. Предположим сначала, что \(|A| \neq 0\). Тогда согласно теореме 3.1.1

\[
\begin{vmatrix}
A & v \\
u & a
\end{vmatrix} = |A|(a - uA^{-1}v) = a|A| - u(\operatorname{adj} A)v.
\]

Обе части полученного равенства непрерывно зависят от элементов матрицы \(A\), поэтому оно остаётся справедливым и для вырожденных матриц. Действительно, любая вырожденная матрица является пределом невырожденных матриц.

Следующее утверждение показывает, что, делая предельные переходы (как в теоремах 3.1.3 и 3.1.4), нужно соблюдать осторожность.

Теорема 3.1.5. а) Если \(A\) и \(D\) — матрицы одного порядка, \(|A| \neq 0\) и \(AB^T = -BA^T\), то

\[
|X| = |DA^T + CB^T|.
\]

б) Без условия \(|A| \neq 0\) утверждение (а) неверно.

Доказательство. а) Если \(|A| \neq 0\), то

\[
|X| = |D - CA^{-1}B| \cdot |A^T| = |DA^T - CA^{-1}BA^T| =
= |DA^T + CA^{-1}AB^T| = |DA^T + CB^T|.
\]

б) Матрицы \(A = \begin{pmatrix} 0 & 0 \\ 1 & 0 \end{pmatrix}\), \(B = \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 0 & 0 \end{pmatrix}\), \(C = \begin{pmatrix} 0 & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix}\), \(D = \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 0 \end{pmatrix}\) удовлетворяют соотношению \(AB^T = -BA^T\), но равенство \(|X| = |DA^T + CB^T|\) для них не выполняется.

Это явление связано с тем, что при нашем выборе матрицы \(B\) равенство \(ZB^T = -BZ^T\) выполняется только для матриц вида \(Z = \begin{pmatrix} a & 0 \\ b & 0 \end{pmatrix}\). Это лишает нас возможности приблизить матрицу \(A\) невырожденными матрицами, удовлетворяющими такому равенству.

3.2. Обращение блочной матрицы

Дополнение по Шуру естественным образом возникает также при блочной записи обратной матрицы.

Теорема 3.2.1. Пусть \(A\) и \(D\) — невырожденные матрицы. Тогда

\[
\begin{pmatrix}
A & B \\
C & D
\end{pmatrix}^{-1} = \begin{pmatrix}
A_1 & B_1 \\
C_1 & D_1
\end{pmatrix},
\]

где \(A_1^{-1} = A - BD^{-1}C\) и \(D_1^{-1} = D - CA^{-1}B\).