---
source_image: page_186.png
page_number: 186
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 27.43
tokens: 6334
characters: 1675
timestamp: 2025-12-24T08:12:27.919185
finish_reason: stop
---

Доказательство. В нормированном пространстве со скалярным произведением

\[
\left\| \frac{u}{\|u\|} - \frac{v}{\|v\|} \right\|^2 = \left( \frac{u}{\|u\|} - \frac{v}{\|v\|}, \frac{u}{\|u\|} - \frac{v}{\|v\|} \right) =
\]
\[
= 2 - \frac{2(u, v)}{\|u\| \cdot \|v\|} = \frac{1}{\|u\| \cdot \|v\|} (2\|u\| \cdot \|v\| - 2(u, v)) =
\]
\[
= \frac{1}{\|u\| \cdot \|v\|} (2\|u\| \cdot \|v\| - (\|u\|^2 + \|v\|^2 - \|u - v\|^2)) =
\]
\[
= \frac{\|u - v\|^2 - (\|u\| - \|v\|)^2}{\|u\| \cdot \|v\|}.
\]

Поэтому

\[
\|u - v\|^2 - \left( \frac{\|u\| + \|v\|}{2} \right)^2 \left\| \frac{u}{\|u\|} - \frac{v}{\|v\|} \right\|^2 =
\]
\[
= \|u - v\|^2 - \left( \frac{\|u\| + \|v\|}{2} \right)^2 \frac{\|u - v\|^2 - (\|u\| - \|v\|)^2}{\|u\| \cdot \|v\|} =
\]
\[
= \frac{(\|u\| - \|v\|)^2}{4\|u\| \cdot \|v\|} ((\|u\| + \|v\|)^2 - \|u - v\|^2);
\]

при записи последнего неравенства мы воспользовались тем, что

\[
\|u - v\|^2 \left( 1 - \frac{(\|u\| + \|v\|)^2}{4\|u\| \cdot \|v\|} \right) = \|u - v\|^2 \frac{(\|u\| - \|v\|)^2}{4\|u\| \cdot \|v\|}.
\]

Остаётся заметить, что $(\|u\| + \|v\|)^2 \geq \|u - v\|^2$, поскольку $\|u\| \cdot \|v\| \geq -(u, v)$.

12.6. Двойственная норма

Пусть $V$ — пространство со скалярным произведением. Тогда для любой нормы $\|\cdot\|$ в этом пространстве можно определить двойственную норму $\|\cdot\|^*$ следующим образом:

\[
\|v\|^* = \max_{\|w\|=1} |(v, w)|.
\]

Легко видеть, что при этом мы действительно получим норму. Например, неравенство $\|u + v\|^* \leq \|u\|^* + \|v\|^*$ следует из того, что $|(u + v, w)| \leq |(u, w)| + |(v, w)|$.

Теорема 12.6.1. Норма $\|\cdot\|$ двойственна сама себе тогда и только тогда, когда $\|v\| = \sqrt{(v, v)}$.