---
source_image: page_227.png
page_number: 227
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 30.63
tokens: 6473
characters: 2325
timestamp: 2025-12-24T08:13:40.125445
finish_reason: stop
---

Доказательство проведём индукцией по \( n \). Напомним, что при \( l = 0 \) имеют место равенства \( \dim V = \dim W = n \) и \( \dim L = \dim K = n - m \).

База индукции: \( n = 1 \). Из того, что \( W = \operatorname{Im} A + \operatorname{Im} B \neq 0 \), следует, что одно из отображений \( A \) и \( B \) ненулевое. А для отображений одномерных пространств ненулевое линейное отображение взаимно однозначно.

Для доказательства шага индукции придётся воспользоваться индукцией по \( m \). При \( m = 0 \), т. е. при \( \dim \ker A + \dim \ker B = 0 \), оба отображения \( A \) и \( B \) взаимно однозначные. В случае \( m > 0 \) рассмотрим ограничения \( A_L \) и \( B_L \) отображений \( A \) и \( B \) на \( L \). Согласно лемме полученная пара отображений \( A_L \) и \( B_L \) неразложима. Но тогда по предположению индукции одно из отображений \( A_L \) и \( B_L \) отображает \( L \) на \( K \) взаимно однозначно. Пусть, например, отображение \( A_L : L \to K \) взаимно однозначное. Тогда \( L = A^{-1}(K) = L \oplus (\ker A)_N \oplus A^{-1}(K)_N \), поэтому \( A^{-1}(K)_N = 0 \). Следовательно, отображение

\[
A : V = L \oplus B^{-1}(K)_N \to K \oplus A(B^{-1}(K)_N) = W
\]

взаимно однозначное.

(2) \( l = 1 \). В этом случае пара \( A, B \) эквивалентна паре \( \begin{pmatrix} I_n \\ 0 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 0 \\ I_n \end{pmatrix} \), т. е. паре \( P_n^T, Q_n^T \).

Доказательство проведём индукцией по \( n \). Предварительно напомним, что при \( l = 1 \) имеем \( \dim V = n, \dim W = n + 1, \dim L = n - m - 2, \dim K = n - m - 1 \).

При \( n = 1 \) в качестве базиса пространства \( V \) выбираем произвольный ненулевой вектор \( e_1 \), а в качестве базиса в пространстве \( W \) выбираем векторы \( \varepsilon_1 = Ae_1 \) и \( \varepsilon_2 = Be_1 \).

При \( n = 2 \) имеем \( \dim L = n - m - 2 = -m \), поэтому \( m = 0 \), т. е. \( \dim L = 0 \) и \( \dim K = 1 \). Выберем в \( K \) ненулевой вектор \( \varepsilon_2 \) и рассмотрим векторы \( e_1 \) и \( e_2 \), для которых \( \varepsilon_2 = Be_1 \) и \( \varepsilon_2 = Ae_2 \). Положим, далее, \( \varepsilon_1 = Ae_1 \) и \( \varepsilon_3 = Be_2 \):

\[
B^{-1}(K) \ni e_1 \quad \xrightarrow{\varepsilon_1 \in A(B^{-1}(K))}
\]
\[
A^{-1}(K) \ni e_2 \quad \xrightarrow{\varepsilon_2 \in K}
\]
\[
\varepsilon_3 \in B(A^{-1}(K))
\]