---
source_image: page_277.png
page_number: 277
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 26.40
tokens: 6293
characters: 2032
timestamp: 2025-12-24T08:14:58.030079
finish_reason: stop
---

§ 24. Ортогональные матрицы и преобразование Кэли

Вещественную квадратную матрицу \( A \) называют ортогональной, если \( AA^T = I \). Это равенство означает, что строки матрицы \( A \) образуют ортонормированную систему. А так как \( A^T A = A^{-1} (AA^T)A = I \), то ортонормированную систему образуют и столбцы матрицы \( A \).

Матрица \( A \) ортогональна тогда и только тогда, когда \( (Ax, Ay) = (x, A^T Ay) = (x, y) \) для всех \( x, y \). Достаточно даже выполнения равенства \( (Ax, Ax) = (x, x) \), так как в этом случае

\[
2(Ax, Ay) = (A(x + y), A(x + y)) - (Ax, Ax) - (Ay, Ay) = 2(x, y).
\]

Если первые \( k \) строк матрицы порядка \( n \) образуют ортонормированную систему, то эту ортонормированную систему можно дополнить до ортонормированного базиса и получить ортогональную матрицу. Ортогональная матрица является унитарной, поэтому её собственные значения по модулю равны 1 (см. п. 13.3).

24.1. Преобразование Кэли

Собственные значения ортогональной матрицы лежат на единичной окружности, а собственные значения кососимметрической матрицы лежат на мнимой оси. Дробно-линейное отображение \( f(z) = \frac{1 - z}{1 + z} \) переводит единичную окружность в мнимую ось и \( f(f(z)) = z \). Поэтому можно ожидать, что отображение \( f(A) = (I - A)(I + A)^{-1} \) переводит ортогональные матрицы в кососимметрические, а кососимметрические в ортогональные; это отображение называют преобразованием Кэли. Введём обозначение \( A^\# = (I - A)(I + A)^{-1} \). Аналогично равенству \( f(f(z)) = z \) можно проверить равенство \( (A^\#)^\# = A \); при доказательстве следует учесть, что все возникающие в процессе преобразования матрицы попарно коммутируют.

Теорема 24.1.1. Преобразование Кэли переводит любую кососимметрическую матрицу в ортогональную, а любую ортогональную матрицу \( A \), для которой \( |A + I| \neq 0 \), в кососимметрическую.

Доказательство. Так как матрицы \( I - A \) и \( I + A \) коммутируют, преобразование Кэли можно записать в виде \( A^\# = \frac{I - A}{I + A} \). Если \( AA^T = I \) и