---
source_image: page_513.png
page_number: 513
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 36.86
tokens: 6652
characters: 2593
timestamp: 2025-12-24T08:21:35.717651
finish_reason: stop
---

|z|\sqrt{t(1-t)} с центром в этой точке. Требуется доказать, что множество всех точек таких окружностей — это точки, расположенные внутри некоторого эллипса с фокусами \( \lambda_1 \) и \( \lambda_2 \).

Достаточно рассмотреть случай, когда \( \lambda_1 = -1 \) и \( \lambda_2 = 1 \). Пусть \( |z| = 2d \). Докажем, что искомый эллипс задаётся уравнением

\[
d^2 x^2 + (d^2 + 1)y^2 = d^2(d^2 + 1).
\]

Будем рассуждать в обратном направлении: возьмём точку \((x_0, y_0)\) на данном эллипсе, проведём через неё нормаль и вычислим расстояние от точки \((x_0, y_0)\) до точки пересечения нормали с большой осью эллипса. Касательная к эллипсу в точке \((x_0, y_0)\) задаётся уравнением \(d^2 x_0 x + (d^2 + 1)y_0 y = d^2(d^2 + 1)\), поэтому нормаль задаётся уравнением \(-(d^2 + 1)y_0 x + d^2 x_0 y = -x_0 y_0\), где правая часть находится как значение левой части при \(x = x_0\) и \(y = y_0\). Нормаль пересекает большую ось эллипса в точке \((x_1, 0)\), где \(x_1\) удовлетворяет уравнению \(-(d^2 + 1)y_0 x_1 = -x_0 y_0\), т. е. \(x_1 = \frac{x_0}{d^2 + 1}\). Если \(x_1 = 1 - 2t\), то \(x_0 = (d^2 + 1)(1 - 2t)\) и \((d^2 + 1)y_0 = d^2(d^2 + 1) - d^2 x_0^2\), т. е. \(y_0^2 = d^2 - d^2(d^2 + 1)(1 - 2t)^2\). Несложные вычисления показывают, что квадрат расстояния от точки \((x_1, 0)\) до точки \((x_0, y_0)\) равен \(4d^2 t(1 - t)\), как и должно быть.

Наибольшее значение \(x_0\) равно \(\sqrt{d^2 + 1}\); ему соответствует \(x_1 = \frac{1}{\sqrt{d^2 + 1}}\).

Таким образом, когда центр окружности движется по отрезку

\[
\left[-\frac{1}{\sqrt{d^2 + 1}}, \frac{1}{\sqrt{d^2 + 1}}\right],
\]

мы получаем требуемое множество. Остаётся доказать, что окружности с центрами в остальных точках отрезка \([-1, 1]\) не добавляют ничего нового. Покажем, что все эти окружности содержатся внутри окружности, соответствующей \(x_0 = \sqrt{d^2 + 1}\). Для этого достаточно проверить, что

\[
1 - 2t + 2d \sqrt{t(1-t)} \leq \sqrt{d^2 + 1}
\]

при \(\frac{\sqrt{d^2 + 1} - 1}{2\sqrt{d^2 + 1}} \leq t \leq 1\). Несложные вычисления показывают, что производная функции \(f(t) = 1 - 2t + 2d \sqrt{t(1-t)}\) обращается в нуль при \(t = \frac{\sqrt{d^2 + 1} \pm 1}{2\sqrt{d^2 + 1}}\).

Кроме того, \(f(1) = 0\), поэтому на указанном интервале \(f(t)\) монотонно убывает.

Ясно, что рассматриваемый эллипс вырождается в отрезок (или точку) тогда и только тогда, когда \(z = 0\), т. е. матрица \(T\) диагональная. Согласно теореме Шура это эквивалентно тому, что матрица \(A\) нормальная.

56.3. Пусть \(u \in U\). Поскольку оператор \(P\) эрмитов и \(Pu = u\), получаем

\[
(PAu, u) = (Au, Pu) = (Au, u).
\]