---
source_image: page_092.png
page_number: 92
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 35.58
tokens: 6627
characters: 2524
timestamp: 2025-12-24T08:10:03.714159
finish_reason: stop
---

Следовательно, \( x_1 = \ldots = x_r = 0 \), а значит, \( \lambda_1 = \ldots = \lambda_r = 0 \). Получено противоречие, поэтому решение только нулевое.

**1.28.** Доказательство проведём индукцией по \( n \). При \( n = 1 \) утверждение очевидно. Вычитая первый столбец матрицы \( \|a_{ij}\|_0^n \) из всех остальных, получим матрицу \( \|b_{ij}\|_0^n \), где \( b_{ij} = \sigma_i(\hat{x}_j) - \sigma_i(\hat{x}_0) \) при \( j \geq 1 \). Докажем теперь, что

\[
\sigma_k(\hat{x}_i) - \sigma_k(\hat{x}_j) = (x_j - x_i)\sigma_{k-1}(\hat{x}_i, \hat{x}_j).
\]

В самом деле,

\[
\sigma_k(x_1, \ldots, x_n) = \sigma_k(\hat{x}_i) + x_i \sigma_{k-1}(\hat{x}_i) =
\]
\[
= \sigma_k(\hat{x}_i) + x_i \sigma_{k-1}(\hat{x}_i, \hat{x}_j) + x_i x_j \sigma_{k-2}(\hat{x}_i, \hat{x}_j),
\]

поэтому

\[
\sigma_k(\hat{x}_i) + x_i \sigma_{k-1}(\hat{x}_i, \hat{x}_j) = \sigma_k(x_1, \ldots, x_n) - x_i x_j \sigma_{k-2}(\hat{x}_i, \hat{x}_j) =
\]
\[
= \sigma_k(\hat{x}_j) + x_j \sigma_{k-1}(\hat{x}_i, \hat{x}_j).
\]

Следовательно,
\[
|b_{ij}|_0^n = (x_0 - x_1) \ldots (x_0 - x_n)|c_{ij}|_0^{n-1},
\]
где \( c_{ij} = \sigma_{i-1}(\hat{x}_j, \hat{x}_0) \).

**1.29.** а) Пусть \( k = [n/2] \). Умножим на \( -1 \) строки матрицы \( \|b_{ij}\|_1^n \) с номерами \( 2, 4, \ldots, 2k \), а затем умножим на \( -1 \) столбцы с номерами \( 2, 4, \ldots, 2k \). В итоге получим матрицу \( \|a_{ij}\|_1^n \).

б) Сначала умножим строки матрицы \( \|b_{ij}\|_1^n \) на \( (-1)^{m_i} \), где \( i \) — номер строки, а затем умножим столбцы на \( (-1)^{n_j} \), где \( j \) — номер столбца. В результате получим матрицу \( \|a_{ij}\|_1^n \). При указанных операциях определитель умножается на \( (-1)^{M+N} \).

**1.30.** *Первое решение.* Матрица \( \|b_{ij}\|_1^n \) получается из матрицы \( \|a_{ij}\|_1^n \) следующими операциями. Сначала переставим строку с номером \( n \) на первое место, затем строку с номером \( n-1 \) переставим на второе место и т. д. Затем аналогичные операции нужно проделать со столбцами. При указанной перестановке строк определитель умножается на \( (-1)^{n(n-1)/2} \), поэтому при перестановке строк и столбцов определитель умножается на \( ((-1)^{n(n-1)/2})^2 = 1 \).

*Второе решение.* Рассмотрим матрицу \( J = \| \delta_{i, n+1-j} \|_1^n \). Элемент \( c_{ij} \) матрицы \( C = JAJ \) равен

\[
\bullet \frac{\delta_{i, n+1-k}}{k, l} a_{kl} \delta_{l, n+1-j} = \bullet \frac{a_{n+1-i, l}}{l} \delta_{l, n+1-j} = a_{n+1-i, n+1-j}.
\]

Поэтому \( \det B = (\det J)^2 \det A = \det A \), поскольку \( \det J = \pm 1 \).