---
source_image: page_048.png
page_number: 48
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 33.21
tokens: 6557
characters: 2734
timestamp: 2025-12-24T08:08:52.234383
finish_reason: stop
---

Пусть \( A \) — квадратная матрица. Матрицу \( B \) называют обратной к \( A \), если \( AB = I \). (Точнее говоря, такую матрицу называют правой обратной, но вскоре мы убедимся, что левая обратная совпадает с правой обратной.)

Легко видеть, что матрица \( B \) единственна. Действительно, пусть \( B_1 \neq B_2 \) и \( AB_1 = AB_2 = I \). Тогда \( A(B_1 - B_2) = 0 \), т. е. \( AX = 0 \) для некоторой ненулевой матрицы \( X \). Пусть \( x \) — ненулевой столбец матрицы \( X \). Равенство \( Ax = 0 \) означает, что столбцы матрицы \( A \) линейно зависимы. Тогда строки матрицы \( A \) тоже линейно зависимы, поэтому строки матрицы \( I = AB \) тоже линейно зависимы. Приходим к противоречию.

Если у матрицы \( A \) есть обратная матрица \( B \), то \( \det A \cdot \det B = \det I = 1 \), поэтому \( \det A \neq 0 \). Наоборот, если матрица \( A \) невырожденная, то обратная матрица \( B \) задаётся формулой \( B = (\operatorname{adj} A)/|A| \). В таком случае \( BA = I \), поскольку \( \sum_{j=1}^n A_{ij} a_{kj} = \sum_{j=1}^n a_{kj} A_{ij} = \delta_{ik}|A| \).

Обратную матрицу обозначают \( A^{-1} \).

**Теорема 2.5.1.** *Операция adj обладает следующими свойствами:*
а) \( \operatorname{adj}(AB) = \operatorname{adj} B \cdot \operatorname{adj} A; \)
б) \( \operatorname{adj}(XAX^{-1}) = X(\operatorname{adj} A)X^{-1}; \)
в) если \( A \) — матрица порядка \( n \), а \( \lambda \) — число, то \( \operatorname{adj}(\lambda A) = \lambda^{n-1} \operatorname{adj} A; \)
г) если \( AB = BA \), то \( (\operatorname{adj} A)B = B(\operatorname{adj} A) \).

**Доказательство.**
а) Так как для обратимых матриц выполнено равенство \( (AB)^{-1} = B^{-1}A^{-1} \), то свойство а) выполнено для невырожденных матриц. Обе части равенства а) непрерывно зависят от элементов матриц \( A \) и \( B \), поэтому оно выполняется для всех матриц.
Свойство б) очевидно следует из а).
в) Если матрица \( A \) невырожденная, то
\[
\operatorname{adj}(\lambda A) = (\lambda A)^{-1}|\lambda A| = \lambda^{-1}A^{-1}\lambda^n|A| = \lambda^{n-1} \operatorname{adj} A.
\]
Обе части равенства \( \operatorname{adj}(\lambda A) = \lambda^{n-1} \operatorname{adj} A \) непрерывно зависят от элементов матрицы \( A \), поэтому оно выполняется для всех матриц.
г) Если \( AB = BA \) и матрица \( A \) обратима, то
\[
A^{-1}(AB)A^{-1} = A^{-1}(BA)A^{-1},
\]
т. е. \( BA^{-1} = A^{-1}B \). Поэтому свойство в) выполняется для обратимых матриц \( A \). Для вырожденной матрицы \( A \) рассмотрим семейства матриц \( X(\lambda) = [\operatorname{adj}(A + \lambda I)]B \) и \( Y(\lambda) = B[\operatorname{adj}(A + \lambda I)] \). Для почти всех \( \lambda \) матрица \( A + \lambda I \) невырождена. Действительно, \( |A + \lambda I| = \lambda^n + \ldots - \)