---
source_image: page_536.png
page_number: 536
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 24.42
tokens: 6347
characters: 2188
timestamp: 2025-12-24T08:22:01.868600
finish_reason: stop
---

Элемент \( \lambda \) является левым собственным значением, если существуют кватернионы \( p \) и \( q \) (не равные нулю одновременно), для которых выполняются равенства \( iq = \lambda p \) и \( jp = \lambda q \). Из этой системы уравнений получаем \( i\lambda^{-1}j = \lambda \), т. е. \( -i\lambda^{-1} = \lambda j \). В частности, \( \| \lambda \| = 1 \), поэтому для \( \lambda = a + bi + cj + dk \) полученное уравнение запишется так: \( -ai - b + ck - dj = aj + bk - c - di \). Следовательно, \( a = d = 0 \) и \( b = c \). Вспоминая, что \( \| \lambda \| = 1 \), получаем

\[
\lambda = \pm \frac{i + j}{\sqrt{2}}.
\]

Но согласно следствию теоремы 46.4.1 любые два чисто мнимых кватерниона одной длины сопряжены, а мы здесь получаем только два кватерниона из класса сопряжённости.

В коммутативном случае матрицы \( A \) и \( X^{-1}AX \) имеют одинаковые собственные значения. В некоммутативном случае для правых собственных значений это свойство сохраняется. Действительно, если \( Av = v\lambda \), то

\[
X^{-1}AX(X^{-1}v) = (X^{-1}v)\lambda.
\]

**Теорема 58.3.2.** *Собственные векторы \( v_1, \ldots, v_r \), соответствующие попарно не сопряжённым правым собственным значениям \( \lambda_1, \ldots, \lambda_r \), линейно независимы.*

**Доказательство.** Предположим, что векторы \( v_1, \ldots, v_r \) линейно зависимы. Выбрав среди этих векторов наименьшее множество линейно зависимых векторов и изменяв при необходимости их нумерацию, можно считать, что

\[
v_1 = v_2a_2 + \ldots + v_ra_r.
\] (1)

По определению собственного вектора \( v_i \neq 0 \). Из минимальности выбранного множества векторов следует, что \( a_i \neq 0 \). Домножим равенство (1) справа на собственное значение \( \lambda_1 \). В результате получим:

\[
v_1\lambda_1 = v_2a_2\lambda_1 + \ldots + v_ra_r\lambda_1.
\] (2)

С другой стороны,

\[
v_1\lambda_1 = Av_1 = Av_2a_2 + \ldots + Av_ra_r = v_2\lambda_2a_2 + \ldots + v_r\lambda_ra_r.
\] (3)

Сравнивая равенства (2) и (3), получаем

\[
v_2(a_2\lambda_1 - \lambda_2a_2) + \ldots + v_r(a_r\lambda_1 - \lambda_ra_r).
\]

Векторы \( v_2, \ldots, v_r \) линейно независимы, поэтому \( \lambda_1 = a_2^{-1}\lambda_2a_2 \). Приходим к противоречию. □