---
source_image: page_508.png
page_number: 508
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 31.60
tokens: 6608
characters: 2428
timestamp: 2025-12-24T08:21:22.461879
finish_reason: stop
---

где \( Y = Y_1 Y_2 \). Ясно также, что если \( X = (I - A^+A)Y(I - BB^+) \), то \( AX = 0 \) и \( XB = 0 \).

51.3. Если \( AX = C \) и \( XB = D \), то \( AD = AXB = CB \). Если же \( AX_1 = C, X_2B = D \) и \( AD = CB \), то \( AA^+C = C \) и \( DB^+B = D \). Поэтому \( A(A^+C + DB^+ - A^+ADB^+) = = C \) и \( (A^+C + DB^+ - A^+ADB^+) = (A^+C + DB^+ - A^+CBB^+)B = D \), т. е. \( X_0 = = A^+C + DB^+ - A^+ADB^+ \) — частное решение рассматриваемой системы уравнений.

51.4. Выберем в пространстве \( V \) ортонормированный базис и дополним его до ортонормированного базиса всего пространства. В этом базисе матрицы операторов \( A \) и \( B \) имеют блочный вид \( \begin{pmatrix} C & 0 \\ 0 & 0 \end{pmatrix} \) и \( \begin{pmatrix} C^{-1} & 0 \\ 0 & 0 \end{pmatrix} \). Поэтому

\[
AB = \begin{pmatrix} I_m & 0 \\ 0 & 0 \end{pmatrix} = BA,
\]

где \( m = \dim V \). Теперь ясно, что \( ABA = A \) и \( BAB = B \), а \( AB \) и \( BA \) — эрмитовы операторы.

51.5. Предположим, что \( AA^+ = A^+A \). Для обобщённой обратной матрицы выполняется равенство \( AA^+A = A \), поэтому \( A^2A^+ = A \). Затем получаем \( A^k(A^+)^{k-1} = A \) для всех натуральных \( k \). По условию матрица \( A \) нильпотентная, поэтому \( A^k = 0 \) для достаточно большого \( k \). Значит, \( A = 0 \), что противоречит условию.

51.6. Уравнение \( X - AXB = C \) эквивалентно системе двух уравнений \( X - AY = = C, Y = XB \). В свою очередь, эта система уравнений эквивалентна одному уравнению над кольцом многочленов от переменной \( x \):

\[
(A + xI_m)Y - X(I_n + xB) = -C.
\]

Согласно теореме Рота это уравнение имеет решение тогда и только тогда, когда матрицы \( A + xI_m \) и \( I_n + xB \) одного ранга.

§ 53. Функции от матриц. Дифференцирование матриц

53.1. Пусть \( J = \begin{pmatrix} 0 & -1 \\ 1 & 0 \end{pmatrix} \). Тогда \( A^2 = -t^2I, A^3 = -t^3J, A^4 = t^4I, A^5 = t^5J \) и т. д. Поэтому

\[
e^A = \left( 1 - \frac{t^2}{2!} + \frac{t^4}{4!} - \ldots \right)I + \left( t - \frac{t^3}{3!} + \frac{t^5}{5!} - \ldots \right)J =
= (\cos t)I + (\sin t)J = \begin{pmatrix} \cos t & -\sin t \\ \sin t & \cos t \end{pmatrix}.
\]

53.2. а) Для коммутирующих матриц справедлива формула бинома Ньютона, поэтому

\[
e^{A+B} = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(A+B)^n}{n!} = \sum_{n=0}^{\infty} \sum_{k=0}^{n} \frac{(n)}{k!} A^k B^{n-k} = \sum_{k=0}^{\infty} \sum_{n=k}^{\infty} \frac{A^k}{k!} \cdot \frac{B^{n-k}}{(n-k)!} = e^A e^B.
\]