---
source_image: page_468.png
page_number: 468
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 36.15
tokens: 6689
characters: 2921
timestamp: 2025-12-24T08:20:24.314809
finish_reason: stop
---

и \( XA \) эрмитовы. Это понятие появилось независимо в работах [Мо4] и [Ре2]; эквивалентность определений Мура и Пенроуза показана в работе [Ra2]. Легко проверить, что для невырожденной матрицы \( A \) обобщённая обратная матрица совпадает с обратной матрицей.

**Теорема 51.1.1.** *Матрица \( X \) является обобщённой обратной для матрицы \( A \) тогда и только тогда, когда матрицы \( P = AX \) и \( Q = XA \) являются эрмитовыми проекторами на \( \operatorname{Im} A \) и \( \operatorname{Im} A^* \) соответственно.*

**Доказательство.** Предположим сначала, что матрицы \( P \) и \( Q \) являются эрмитовыми проекторами на \( \operatorname{Im} A \) и \( \operatorname{Im} A^* \) соответственно. Если \( v \) — произвольный вектор, то \( Av \in \operatorname{Im} A \), поэтому \( PAv = Av \), т. е. \( AXAv = Av \). Кроме того, \( Xv \in \operatorname{Im} XA = \operatorname{Im} A^* \), поэтому \( QXv = Xv \), т. е. \( XAXv = Xv \).

Предположим теперь, что матрица \( X \) является обобщённой обратной для матрицы \( A \). Тогда \( P^2 = (AXA)X = AX = P \) и \( Q^2 = (XAX)A = XA = Q \), причём матрицы \( P \) и \( Q \) эрмитовы. Остаётся доказать, что \( \operatorname{Im} P = \operatorname{Im} A \) и \( \operatorname{Im} Q = \operatorname{Im} A^* \). Так как \( P = AX \) и \( Q = Q^* = A^*X^* \), то \( \operatorname{Im} P \subset \operatorname{Im} A \) и \( \operatorname{Im} Q \subset \operatorname{Im} A^* \). С другой стороны, \( A = AXA = PA \) и \( A^* = A^*X^*A^* = Q^*A^* = QA^* \), поэтому \( \operatorname{Im} A \subset \operatorname{Im} P \) и \( \operatorname{Im} A^* \subset \operatorname{Im} Q \). \( \square \)

**Теорема 51.1.2** (Мур–Пенроуз). *Для любой матрицы \( A \) существует единственная обобщённая обратная матрица \( X \).*

**Доказательство.** Если \( \operatorname{rk} A = r \), то матрицу \( A \) можно представить в виде произведения матриц \( C \) и \( D \) размера \( m \times r \) и \( r \times n \) соответственно (см. п. 8.2); при этом \( \operatorname{Im} A = \operatorname{Im} C \) и \( \operatorname{Im} A^* = \operatorname{Im} D^* \); ясно также, что матрицы \( C^*C \) и \( DD^* \) невырождены. Положим

\[
X = D^*(DD^*)^{-1}(C^*C)^{-1}C^*.
\]

Тогда \( AX = C(C^*C)^{-1}C^* \) и \( XA = D^*(DD^*)^{-1}D \), т. е. матрицы \( AX \) и \( XA \) являются эрмитовыми проекторами на \( \operatorname{Im} C = \operatorname{Im} A \) и \( \operatorname{Im} D^* = \operatorname{Im} A^* \) соответственно (см. п. 27.3), а значит, \( X \) — обобщённая обратная матрица для матрицы \( A \).

Предположим теперь, что \( X_1 \) и \( X_2 \) — обобщённые обратные матрицы для матрицы \( A \). Тогда \( AX_1 \) и \( AX_2 \) — эрмитовы проекторы на \( \operatorname{Im} A \), поэтому \( AX_1 = AX_2 \). Аналогично \( X_1A = X_2A \). Следовательно, \( X_1 = X_1(AX_1) = (X_1A)X_2 = X_2AX_2 = X_2 \). \( \square \)

Обобщённую обратную матрицу для матрицы \( A \) будем обозначать \( A^+ \).