---
source_image: page_473.png
page_number: 473
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 28.31
tokens: 6488
characters: 2145
timestamp: 2025-12-24T08:20:23.565158
finish_reason: stop
---

§ 52. Ганкелевы и тёплицевые матрицы

Матрицу \( \|a_{ij}\|_0^{n-1} \), где \( a_{ij} = s_{i+j} \) для некоторых комплексных чисел \( s_0, s_1, \ldots, s_{2n-2} \), называют ганкелевой. Ганкелева матрица всегда симметрическая. Ганкелева матрица является эрмитовой тогда и только тогда, когда все числа \( s_0, \ldots, s_{2n-2} \) вещественные. Ганкелевой формой называют квадратичную форму \( \sum_{i,j=0}^{n-1} s_{i+j} x_i x_j \), где \( s_0, \ldots, s_{2n-2} \) — вещественные числа.

Матрицу \( \|a_{ij}\|_0^{n-1} \), где \( a_{ij} = c_{i-j} \) для некоторых комплексных чисел \( c_0, c_{\pm 1}, \ldots, c_{\pm (n-1)} \), называют тёплицевой. Тёплицева матрица является эрмитовой тогда и только тогда, когда \( c_{-k} = \overline{c}_k \) для всех \( k = 0, 1, \ldots, n-1 \). Эрмитова тёплицева матрица задаёт эрмитову тёплицеву форму \( \sum_{i,j=0}^{n-1} c_{i-j} z_i \overline{z}_j \). Примером эрмитовой тёплицевой формы служит форма
\[
\|z_0 e_0 + \ldots + z_{n-1} e_{n-1}\|^2 = \sum_{i,j=0}^{n-1} (e_i, e_j) z_i \overline{z}_j.
\]
Если векторы \( e_0, \ldots, e_{n-1} \) линейно независимы, то эта эрмитова форма положительно определённая.

52.1. Корни многочленов

Пусть \( P_n(t) = a_0 t^n + a_1 t^{n-1} + \ldots + a_n \) — многочлен с вещественными коэффициентами, \( \alpha_1, \ldots, \alpha_n \) — его корни (с учётом кратностей). Тогда числа \( s_0 = n, s_k = \alpha_1^k + \ldots + \alpha_n^k \) для \( k \in \mathbb{N} \) вещественные, поскольку суммы степеней выражаются через элементарные симметрические функции (см. п. 4.1).

Теорема 52.1.1. Количество различных вещественных корней многочлена \( P_n(t) \) равно сигнатуры ганкелевой квадратичной формы
\[
\sum_{i,j=0}^{n-1} s_{i+j} x_i x_j.
\]

Доказательство. Рассматриваемая квадратичная форма представляется в виде суммы квадратов следующим образом:
\[
\sum_{i,j=0}^{n-1} s_{i+j} x_i x_j = \sum_{i,j=0}^{n-1} \sum_{k=1}^n \alpha_k^{i+j} x_i x_j = \sum_{i,j=0}^{n-1} \sum_{k=1}^n \alpha_k^i x_i \alpha_k^j x_j =
\]
\[
= \sum_{k=1}^n \sum_{i,j=0}^{n-1} \alpha_k^i x_i \alpha_k^j x_j = \sum_{k=1}^n (x_0 + \alpha_k x_1 + \alpha_k^2 x_2 + \ldots + \alpha_k^{n-1} x_{n-1})^2.
\]