---
source_image: page_086.png
page_number: 86
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 37.87
tokens: 6661
characters: 2609
timestamp: 2025-12-24T08:09:57.460663
finish_reason: stop
---

1.6. Раскладывая определитель \( \Delta_{n+1} \) по последнему столбцу, получаем \( \Delta_{n+1} = x \Delta_n + h \Delta_n = (x + h) \Delta_n \). Ясно также, что \( \Delta_1 = x + h \).

1.7. Докажем индукцией по \( n \), что искомый определитель равен
\[
\frac{\prod_{i=1}^n (x_i - a_i b_i)}{} \left( 1 + \sum_{i=1}^n \frac{a_i b_i}{x_i - a_i b_i} \right).
\]
При \( n = 2 \) это легко проверяется. Доказательство шага индукции проведём для матриц порядка 3 (в общем случае доказательство аналогично). Определитель является линейной функцией первого столбца, поэтому
\[
\begin{vmatrix}
x_1 & a_1 b_2 & a_1 b_3 \\
a_2 b_1 & x_2 & a_2 b_3 \\
a_3 b_1 & a_3 b_2 & x_3
\end{vmatrix}
=
\begin{vmatrix}
x_1 - a_1 b_1 & a_1 b_2 & a_1 b_3 \\
0 & x_2 & a_2 b_3 \\
0 & a_3 b_2 & x_3
\end{vmatrix}
+
\begin{vmatrix}
a_1 b_1 & a_1 b_2 & a_1 b_3 \\
a_2 b_1 & x_2 & a_2 b_3 \\
a_3 b_1 & a_3 b_2 & x_3
\end{vmatrix}.
\]
Первый определитель мы можем вычислить согласно предположению индукции, а для вычисления второго определителя нужно для всех \( i \geq 2 \) вычесть из \( i \)-й строки первую строку, умноженную на \( \frac{a_i}{a_1} \), и вынести из первой строки множитель \( a_1 \).

1.8. Определитель матрицы \( I - A \) представляет собой сумму двух слагаемых, а именно \( \det(I - A) = 1 - c \). Матрица \( A \) является матрицей преобразования \( Ae_i = c_{i-1} e_{i-1} \), поэтому \( A^n = c_1 \ldots c_n I = cI \). Следовательно,
\[
(I + A + A^2 + \ldots + A^{n-1})(I - A) = I - A^n = (1 - c)I,
\]
а значит, \( (1 - c) \det(I + A + A^2 + \ldots + A^{n-1}) = (1 - c)^n \). При \( c \neq 1 \) это равенство можно сократить на \( 1 - c \) и получить требуемое. Ясно также, что определитель рассматриваемой матрицы непрерывно зависит от \( c_1, \ldots, c_n \), поэтому равенство остаётся справедливым и при \( c = 1 \).

1.9. Равенство \( \frac{1}{1 - x_i y_j} = \frac{1}{y_j} \frac{1}{\frac{1}{y_j} - x_i} = \frac{1}{y_1 \ldots y_n} \) и \( b_{ij} = \left( \frac{1}{y_j} - x_i \right)^{-1} \), т. е. \( |b_{ij}|_1^n = \sigma |b_{ij}|_1^n \), где \( \sigma = \frac{\prod_{i>j} \left( \frac{1}{y_i} - \frac{1}{y_j} \right) (x_j - x_i)}{\prod_{i,j} \left( \frac{1}{y_j} - x_i \right)} = \frac{\sigma^{n-1}}{\prod_{i>j} (y_j - y_i)(x_j - x_i)} \).

В итоге получаем, что
\[
|a_{ij}|_1^n = \frac{\prod_{i>j} (y_j - y_i)(x_j - x_i)}{\prod_{i,j} (1 - x_i y_j)}.
\]

1.10. Пусть \( A_n = |a_{ij}|_0^m \). Фиксируем \( m \) и применим индукцию по \( n \). При \( n = 0 \) получаем матрицу \( A_0 \), у которой на диагонали стоят единицы, а выше диагонали — нули. Поэтому \( \det A_0 = 1 \). Рассмотрим вспомогательную матрицу