---
source_image: page_498.png
page_number: 498
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 27.60
tokens: 6460
characters: 2051
timestamp: 2025-12-24T08:21:00.678715
finish_reason: stop
---

56.6. Отображение, заданное двумя эрмитовыми матрицами

Теорема 56.6.1 [Au1]. Пусть \( A \) и \( B \) — вещественные симметрические (соответственно комплексные эрмитовы) матрицы порядка \( n \), причём \( (u^*Au)^2 + (u^*Bu)^2 > 0 \) для любого вектора \( u \neq 0 \) с вещественными (комплексными) координатами. Тогда если \( n \geq 3 \) (соответственно \( n \geq 2 \)), то образ единичной сферы при отображении \( f \), заданном формулой

\[
f(u) = \left( \frac{u^*Au}{\sqrt{(u^*Au)^2 + (u^*Bu)^2}}, \frac{u^*Bu}{\sqrt{(u^*Au)^2 + (u^*Bu)^2}} \right),
\]

представляет собой дугу единичной окружности длины меньше \( \pi \).

Доказательство. Рассматриваемое отображение непрерывно, поэтому его образ — компактное связное подмножество окружности, т. е. некоторая дуга. Таким образом, достаточно доказать, что не существует ненулевых векторов \( u_1 \) и \( u_2 \), для которых \( u_1^*Au_1 = -u_2^*Au_2 \) и \( u_1^*Bu_1 = -u_2^*Bu_2 \). Предположим, что такие векторы \( u_1 \) и \( u_2 \) существуют. Ясно, что они должны быть линейно независимыми. По условию \( n \geq 3 \) в вещественном случае и \( n \geq 2 \) в комплексном случае. Следовательно, можно выбрать вектор \( u_3 \) так, что векторы \( u_1, u_2 \) и \( u_3 \) линейно независимы над \( \mathbb{R} \). Для любых трёх вещественных чисел \( (x, y, z) \) получаем

\[
(xu_1 + yu_2 + zu_3)^*A(xu_1 + yu_2 + zu_3) =
= a_0(x^2 - y^2) + a_1xy + a_2xz + a_3yz + a_4z^2,
\]
\[
(xu_1 + yu_2 + zu_3)^*B(xu_1 + yu_2 + zu_3) =
= b_0(x^2 - y^2) + b_1xy + b_2xz + b_3yz + b_4z^2,
\]

где \( a_0 = u_1^*Au_1, b_0 = u_1^*Bu_1, a_1 = u_1^*Au_2 + u_2^*Au_1 \) и т. д. (все числа вещественные).

Лемма. Система уравнений
\[
a_0(x^2 - y^2) + a_1xy + a_2xz + a_3yz + a_4z^2 = 0,
b_0(x^2 - y^2) + b_1xy + b_2xz + b_3yz + b_4z^2 = 0
\]
с произвольными вещественными коэффициентами имеет ненулевое вещественное решение.

Доказательство. Рассмотрим сначала случай, когда \( a_0b_1 = a_1b_0 \). Положив \( z = 0 \), получим систему уравнений
\[
a_0(x^2 - y^2) + a_1xy = 0, \qquad b_0(x^2 - y^2) + b_1xy = 0.
\]