---
source_image: page_083.png
page_number: 83
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 34.22
tokens: 6602
characters: 2525
timestamp: 2025-12-24T08:09:48.526673
finish_reason: stop
---

Лемма. Справедливо равенство

\[
s_{\lambda}(x_1, \ldots, x_n) = \sum_{\mu} s_{\mu}(x_1, \ldots, x_{n-1}) x_n^{|\lambda|-|\mu|},
\]

где суммирование ведётся по всем разбиениям \( \mu \) длины \( n - 1 \), для которых \( \lambda_1 \geq \mu_1 \geq \lambda_2 \geq \mu_2 \geq \ldots \geq \mu_{n-1} \geq \lambda_n \).

Доказательство. Рассмотрим сначала один конкретный случай: \( n = 3 \), \( \lambda_1 = 4, \lambda_2 = 2 \) и \( \lambda_3 = 1 \). В этом случае

\[
s_{\lambda}(x, y, z) = \begin{vmatrix}
x^{4+2} & y^{4+2} & z^{4+2} \\
x^{2+1} & y^{2+1} & z^{2+1} \\
x^{1+0} & y^{1+0} & z^{1+0}
\end{vmatrix} / \begin{vmatrix}
x^2 & y^2 & z^2 \\
x^1 & y^1 & z^1 \\
x^0 & y^0 & z^0
\end{vmatrix}.
\]

Достаточно доказать, что \( s_{\lambda}(x_1, \ldots, x_{n-1}, 1) = \sum_{\mu} s_{\mu}(x_1, \ldots, x_{n-1}) \). Действительно, если мы возьмём многочлен \( s_{\lambda}(x_1, \ldots, x_{n-1}, 1) \) и домножим в нём каждый моном на \( x_n^{|\lambda|-k} \), где \( k \) — степень этого монома, то получим \( s_{\lambda}(x_1, \ldots, x_n) \). Поэтому положим \( z = 1 \). Затем преобразуем оба определителя следующим образом. Сначала вычтем последний столбец из всех остальных. Затем поделим первый столбец на \( x - 1 \), а второй — на \( y - 1 \). В результате получим

\[
\begin{vmatrix}
x^5 + x^4 + \ldots + x + 1 & y^5 + y^4 + \ldots + y + 1 & 1 \\
x^2 + x + 1 & y^2 + y + 1 & 1 \\
1 & 1 & 1
\end{vmatrix} / \begin{vmatrix}
x+1 & y+1 & 1 \\
1 & 1 & 1 \\
0 & 0 & 1
\end{vmatrix}.
\]

Вычтем теперь в каждом определителе вторую строку из первой и третью строку из второй. В результате получим

\[
\begin{vmatrix}
x^5 + x^4 + x^3 & y^5 + y^4 + x^3 \\
x^2 + x^1 & y^2 + y^1
\end{vmatrix} / \begin{vmatrix}
x^1 & y^1 \\
x^0 & y^0
\end{vmatrix}.
\]

Определитель линейно зависит от каждой строки, поэтому мы приходим к требуемому выражению.

В общем случае в числителе стоит определитель, у которого элемент \( i \)-й строки является суммой мономов \( x_j^{\mu_i + (n-1) - i} \), где \( \mu_i + (n-1) - i \) изменяется от \( \lambda_i + n - i - 1 = \lambda_i + (n-1) - i \) до \( \lambda_{i+1} + n - (i+1) = \lambda_{i+1} + (n-1) - i \), т. е. \( \lambda_i \geq \mu_i \geq \lambda_{i+1} \).

Фиксируем диаграмму Юнга \( \lambda \) и будем строить таблицы формы \( \lambda \), пользуясь леммой. Пусть \( \lambda^{(0)} = \lambda \) и \( \lambda^{(1)} = \mu \), где \( \mu \) — одно из разбиений, по которым ведётся суммирование. Всем клеткам диаграммы \( \lambda \), расположенным вне \( \mu \), сопоставим число \( n \). Затем повторим