---
source_image: page_499.png
page_number: 499
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 29.00
tokens: 6473
characters: 2225
timestamp: 2025-12-24T08:21:04.156253
finish_reason: stop
---

Поскольку \( a_0 b_1 = a_1 b_0 \), эта система сводится к одному уравнению, причём это уравнение имеет ненулевое вещественное решение.

Рассмотрим теперь случай, когда \( a_0 b_1 \neq a_1 b_0 \). Положив \( z = 1 \), получим систему уравнений

\[
a_0 (x^2 - y^2) + a_1 xy + a_2 x + a_3 y + a_4 = 0,
\]
\[
b_0 (x^2 - y^2) + b_1 xy + b_2 x + b_3 y + b_4 = 0.
\]

Поскольку \( a_0 b_1 \neq a_1 b_0 \), эта система уравнений эквивалентна следующей:

\[
x^2 - y^2 + a'_2 x + a'_3 y + a'_4 = 0, \qquad xy + b'_2 x + b'_3 y + b'_4 = 0,
\]

где \( a'_2, a'_3, a'_4, b'_2, b'_3, b'_4 \) — вещественные числа. Эта система уравнений, очевидно, имеет вещественное решение. □

Воспользовавшись этой леммой, найдём тройку вещественных чисел \( (x_0, y_0, z_0) \neq (0, 0, 0) \), для которой \( u^* A u = 0 \) и \( u^* B u = 0 \), где \( u = x_0 u_1 + y_0 u_2 + z_0 u_3 \) — ненулевой вектор. Но это противоречит тому, что \( (u^* A u)^2 + (u^* B u)^2 > 0 \) для любого ненулевого вектора \( u \). □

**Теорема 56.6.2.** *Пусть \( A \) и \( B \) — вещественные симметрические (соответственно комплексные эрмитовы) матрицы порядка \( n \), причём*

\[
(u^* A u)^2 + (u^* B u)^2 > 0
\]

*для любого вектора \( u \neq 0 \) с вещественными (комплексными) координатами. Тогда если \( n \geq 3 \) (соответственно \( n \geq 2 \)), то можно выбрать вещественные числа \( \lambda \) и \( \mu \) так, что \( \lambda A + \mu B > 0 \).*

Доказательство [Au1]. Условия теоремы 56.6.1 выполнены, поэтому образ отображения \( f \) из формулировки этой теоремы представляет собой дугу длины меньше \( \pi \). Пусть \( (\lambda, \mu) \) — середина этой дуги. Для любого ненулевого \( u \) угол \( \varphi \) между единичными векторами \( (\lambda, \mu) \) и \( f(u) \) меньше \( \pi/2 \), поэтому

\[
\lambda \frac{u^* A u}{\sqrt{(u^* A u)^2 + (u^* B u)^2}} + \mu \frac{u^* B u}{\sqrt{(u^* A u)^2 + (u^* B u)^2}} = \cos \varphi > 0.
\]

Это означает, что матрица \( \lambda A + \mu B \) положительно определённая. □

Замечание. Напомним, что если для эрмитовых матриц \( A \) и \( B \) можно выбрать вещественные числа \( \lambda \) и \( \mu \) так, что \( \lambda A + \mu B > 0 \), то матрицы \( A \) и \( B \) одновременно диагонализуемы (теорема 22.2.1).