---
source_image: page_301.png
page_number: 301
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 32.07
tokens: 6633
characters: 2266
timestamp: 2025-12-24T08:15:42.799071
finish_reason: stop
---

25.6. Рассмотрим матрицу \( N = \begin{pmatrix} A & A^* \\ A^* & A \end{pmatrix} \). Легко проверить, что

\[
N^*N = \begin{pmatrix} A^*A + AA^* & A^2 + A^{*2} \\ A^{*2} + A^2 & A^*A + AA^* \end{pmatrix} = NN^*.
\]

§ 26. Нильпотентные матрицы

26.1. Матрицу \((A + \lambda B)^n\) можно представить в виде \((A + \lambda B)^n = A^n + \lambda C_1 + \ldots \ldots + \lambda^{n-1} C_{n-1} + \lambda^n B^n\), где элементы матриц \(C_1, \ldots, C_{n-1}\) не зависят от \(\lambda\). Пусть \(a, c_1, \ldots, c_{n-1}, b\) — элементы матриц \(A^n, C_1, \ldots, C_{n-1}, B^n\), стоящие на месте \((i, j)\). Тогда \(a + \lambda c_1 + \ldots + \lambda^{n-1} c_{n-1} + \lambda^n b = 0\) для \(n+1\) различных значений \(\lambda\). Получена система из \(n+1\) уравнения для \(n+1\) неизвестных \(a, c_1, \ldots, c_{n-1}, b\). Определитель этой системы является определителем Вандермонда, поэтому он не равен нулю. Следовательно, полученная система уравнений имеет лишь нулевое решение. В частности, \(a = b = 0\), а значит, \(A^n = B^n = 0\).

26.2. Пусть \((A^2 - A)^k = 0\). Раскрывая скобки, для некоторого многочлена \(q\) с целыми коэффициентами получаем

\[
A^k = A^{k+1} q(A) = A^k [Aq(A)] = A^{k+1} q(A)[Aq(A)] =
= A^{k+1} q(A)[Aq(A)] = A^k [Aq(A)]^2 = \ldots = A^k [Aq(A)]^k = A^{2k} q(A)^k.
\]

Если \(A^k \neq 0\), то \(X = A^k q(A)^k \neq 0\) и \(X^2 = [A^{2k} q(A)^k] q(A)^k = A^k q(A)^k = X\), т. е. \(p(t) = t^k q(t)^k\) — искомый многочлен.

26.3. Пусть \(A = \begin{pmatrix} 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & -1 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix}\), \(B = \begin{pmatrix} 0 & 0 & 0 \\ 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \end{pmatrix}\) и \(C = \lambda A + \mu B\). Легко проверить, что \(C^3 = 0\).

Матрицы \(A\) и \(B\) нельзя одновременно привести к треугольному виду, так как матрица \(AB\) не нильпотентна.

§ 27. Проекторы

27.1. а) Ясно, что

\[
(P_1 + P_2)^2 = P_1^2 + P_2^2 + (P_1 P_2 + P_2 P_1) = P_1 + P_2 + (P_1 P_2 + P_2 P_1).
\]

Если \(P_1 P_2 + P_2 P_1 = 0\), то

\[
2P_1 P_2 = P_1 P_2 - P_2 P_1 = P_1^2 P_2 - P_2 P_1^2 =
= P_1 (P_1 P_2 + P_2 P_1) - (P_1 P_2 + P_2 P_1) P_1 = 0.
\]

б) Так как \(I - (P_1 - P_2) = (I - P_1) + P_2\), то оператор \(P_1 - P_2\) является проектором тогда и только тогда, когда \((I - P_1) P_2 = P_2 (I - P_1) = 0\), т. е. \(P_1 P_2 = P_2 P_1 = P_2\).