---
source_image: page_346.png
page_number: 346
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 35.39
tokens: 6635
characters: 2538
timestamp: 2025-12-24T08:17:05.225887
finish_reason: stop
---

29.6. а) Пусть у матриц \( A \) и \( B \) количества положительных собственных значений равны \( p \) и \( p' \), а отрицательных — \( q \) и \( q' \). Тогда у матрицы \( A \otimes B \) есть \( pq + p'q' \) положительных собственных значений и \( pq' + p'q \) отрицательных. Поэтому её сигнатура равна \( pq + p'q' - pq' - p'q = (p - q)(p' - q') \).

б) С помощью замен \( A \mapsto X^TAX \) и \( B \mapsto Y^TBY \) матрицы \( A \) и \( B \) можно привести к блочно-диагональному виду с блоками

\[
\begin{pmatrix}
0 & 1 \\
-1 & 0
\end{pmatrix}
\]

(и, возможно, нулями). Поэтому матрицу \( A \otimes B \) можно привести к блочно-диагональному виду с блоками

\[
\begin{pmatrix}
0 & 0 & 0 & 1 \\
0 & 0 & -1 & 0 \\
0 & -1 & 0 & 0 \\
1 & 0 & 0 & 0
\end{pmatrix}
\]

(и нулями). Легко проверить, что сигнатура каждого блока равна нулю. Действительно, квадратичная форма, соответствующая такому блоку, имеет вид \( 2x_1x_4 - 2x_2x_3 \); каждое из этих двух слагаемых имеет нулевую сигнатуру.

29.7. Ясно, что \( Ax = x - 2(a, x)a \), т. е. \( Aa = -a \) и \( Ax = x \) для \( x \in a^\perp \).

29.8. Фиксируем \( a \neq 0 \); \( A(a, x) \) — линейная функция, поэтому \( A(a, x) = (b, x) \), причём \( b = B(a) \), где \( B \) — некоторое линейное отображение. Если \( x \perp a \), то \( A(a, x) = 0 \), т. е. \( (b, x) = 0 \). Поэтому \( a^\perp \subset b^\perp \), а значит, \( B(a) = b = \lambda(a)a \). А так как \( A(u + v, x) = A(u, x) + A(v, x) \), то \( \lambda(u + v)(u + v) = \lambda(u)u + \lambda(v)v \). Если векторы \( u \) и \( v \) линейно независимы, то \( \lambda(u) = \lambda(v) = \lambda \); любой другой вектор \( w \) линейно независим с одним из векторов \( u \) и \( v \), поэтому \( \lambda(w) = \lambda \). Для одномерного пространства утверждение очевидно.

29.9. Ясно, что \( T_p^q(V) = (V^*)^{\otimes p} \otimes V^{\otimes q} \) и \( (T_p^q(V))^* = (V^*)^{\otimes q} \otimes V^{\otimes p} \). Поэтому

\[
T_{p'}^{q'}(T_p^q(V)) = ((V^*)^{\otimes q} \otimes V^{\otimes p})^{\otimes p'} \otimes ((V^*)^{\otimes p} \otimes V^{\otimes q})^{\otimes q'} =
\]
\[
= (V^*)^{\otimes qp'} \otimes V^{\otimes pp'} \otimes (V^*)^{\otimes pq'} \otimes V^{\otimes qq'} =
\]
\[
= (V^*)^{\otimes pq'+qp'} \otimes V^{\otimes pp'+qq'} = T_{pq'+qp'}^{pp'+qq'}(V).
\]

§ 30. Симметрические и кососимметрические тензоры

30.1. Будем поочерёдно менять местами два первых аргумента и два последних:

\[
f(x, y, z) = f(y, x, z) = -f(y, z, x) =
\]
\[
= -f(z, y, x) = f(z, x, y) = f(x, z, y) = -f(x, y, z),
\]
поэтому \( 2f(x, y, z) = 0 \).