---
source_image: page_112.png
page_number: 112
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 38.05
tokens: 6579
characters: 2679
timestamp: 2025-12-24T08:10:39.706802
finish_reason: stop
---

При переходе к двойственному пространству подпространства соответствуют факторпространствам (и наоборот) в следующем смысле. Подпространству \( U \subset V \) естественно сопоставить пространство линейных функций \( V \), обращающихся в нуль на \( U \). Но это в точности то же самое, что пространство линейных функций на \( V / U \), т. е. пространство \( (V / U)^* \).

**5.3. Двойственный оператор**

Линейному оператору \( A : V_1 \to V_2 \) можно сопоставить **двойственный** (сопряжённый) оператор \( A^* : V_2^* \to V_1^* \) следующим образом:

\[
(A^* f_2)(v_1) = f_2(A v_1)
\]

для любых \( f_2 \in V_2^* \) и \( v_1 \in V_1 \).

Для величины \( f(v) \), где \( v \in V \) и \( f \in V^* \), удобно ввести более симметричное обозначение \( \langle f, v \rangle \). Определение оператора \( A^* \) в этих обозначениях запишется следующим образом: \( \langle A^* f_2, v_1 \rangle = \langle f_2, A v_1 \rangle \).

Если в пространстве \( V_1 \) выбран базис \( \{ e_\alpha \} \), а в пространстве \( V_2 \) выбран базис \( \{ \varepsilon_\beta \} \), то оператору \( A \) можно сопоставить матрицу \( \| a_{ij} \| \), где \( Ae_j = \sum_i a_{ij} \varepsilon_i \). Аналогичным образом оператору \( A^* \) можно сопоставить матрицу \( \| a_{ij}^* \| \) относительно базисов \( \{ e_\alpha^* \} \) и \( \{ \varepsilon_\beta^* \} \). Докажем, что \( \| a_{ij}^* \| = \| a_{ij} \|^T \). В самом деле, с одной стороны,

\[
\langle \varepsilon_k^*, Ae_j \rangle = \sum_i a_{ij} \langle \varepsilon_k^*, \varepsilon_i \rangle = a_{kj}.
\]

С другой стороны, \( \langle \varepsilon_k^*, Ae_j \rangle = \langle A^* \varepsilon_k^*, e_j \rangle = \sum_p a_{pk}^* \langle e_p^*, e_j \rangle = a_{jk}^* \). Следовательно, \( a_{jk}^* = a_{kj} \).

**5.4. Отождествление \( V \) и \( V^* \) при наличии метрики**

Пусть в пространстве \( V \) выбраны базисы \( \{ e_\alpha \} \) и \( \{ \varepsilon_\beta \} \); \( A \) — матрица перехода от базиса \( \{ e_\alpha \} \) к базису \( \{ \varepsilon_\beta \} \), т. е. \( \varepsilon_i = A e_i \). Пусть, далее, \( A^* \) — матрица перехода от базиса \( \{ e_\alpha^* \} \) к базису \( \{ \varepsilon_\beta^* \} \). Докажем, что \( A^* = (A^T)^{-1} \). В самом деле, \( \langle e_i^*, e_j \rangle = \delta_{ij} = \langle \varepsilon_i^*, \varepsilon_j \rangle = \langle A^* e_i^*, Ae_j \rangle = \langle e_i^*, (A^*)^T Ae_j \rangle \), поэтому \( (A^*)^T A = I \), т. е. \( A^* = (A^T)^{-1} \).

Теперь мы готовы ответить на вопрос, затронутый в п. 5.2: когда совпадают изоморфизмы \( V \to V^* \), построенные с помощью базисов \( \{ e_\alpha \} \) и \( \{ \varepsilon_\beta \} \)? Пусть отображения \( f, g : V \to V^* \) заданы формулами