---
source_image: page_252.png
page_number: 252
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 36.98
tokens: 5721
characters: 2953
timestamp: 2025-12-24T07:22:56.719609
finish_reason: stop
---

истинности ее нужно вычислить методами, приведенными в гл. 3, как логическую функцию на наборе \((\sigma_1, ..., \sigma_n)\), где \(\sigma_i = 1\), если \(A_i\) истинно, и \(\sigma_i = 0\), если \(A_i\) ложно. (В этом смысле можно считать, что набор \((\sigma_1, ..., \sigma_n)\) задает распределение истинностей.) Если \(F(\sigma_1, ..., \sigma_n) = 1\), то высказывание \(F\) истинно при данном распределении истинностей \(A_1, ..., A_n\), если \(F(\sigma_1, ..., \sigma_n) = 0\), то \(F\) ложно.

Возникает вопрос: как связано такое содержательное, «истинностное» истолкование формул с их выводимостью в исчислении высказываний? Для описания этой связи введем обозначения, аналогичные введенным в § 3.2 обозначениям вида \(x^\sigma\). Пусть для элементарных высказываний \(A_1, ..., A_n\) задано распределение истинностей \((\sigma_1, ..., \sigma_n)\). Обозначим

\[
A_i^{\sigma_i} = \begin{cases}
A_i, & \text{если } \sigma_i = 1, \text{ т. е. если } A_i \text{ истинно;} \\
\neg A_i, & \text{если } \sigma_i = 0, \text{ т. е. если } A_i \text{ ложно.}
\end{cases}
\]

Теорема 6.2. Пусть формула \(\mathfrak{A}(A_1, ..., A_n)\) определяет логическую функцию \(f\) от \(n\) переменных. Тогда, если \(f(\sigma_1, ..., \sigma_n) = \sigma\), то в исчислении высказываний \(A_n^{\sigma_1}, ..., A_n^{\sigma_n} \vdash \mathfrak{A}^\sigma\).

Например, формула \(\mathfrak{A}(A_1, A_2, A_3) = (A_1 \rightarrow A_2) \rightarrow A_3\) на наборе \((0, 1, 0)\) равна нулю. Тогда теорема утверждает, что

\[
\neg A_1, A_2, \neg A_3 \vdash \neg ((A_1 \rightarrow A_2) \rightarrow A_3).
\]

Доказательство теоремы проводится индукцией по построению формулы (см. определение формулы).

Если \(\mathfrak{A}\) — буква \(A_i\), то утверждение теоремы сводится к \(A_i \vdash A_i\) и \(\neg A_i \vdash \neg A_i\), что тривиально верно.

Пусть теорема верна для некоторых формул \(\mathfrak{B}\) и \(\mathfrak{C}\). Тогда нужно доказать, что она верна для формул \(\mathfrak{A}\), имеющих вид \(\neg \mathfrak{B}\), \(\mathfrak{B} \rightarrow \mathfrak{C}\), \(\mathfrak{B} \& \mathfrak{C}\) и \(\mathfrak{B} \vee \mathfrak{C}\). Перебор всех случаев опускаем; приведем лишь некоторые.

Пусть \(\mathfrak{A} = \neg \mathfrak{B}\) и при заданном \((\sigma_1, ..., \sigma_n)\)\(\mathfrak{B}\) ложно. По индуктивному предположению \(A_n^{\sigma_1}, ..., A_n^{\sigma_n} \vdash \neg \mathfrak{B}\) и, следовательно, \(A_n^{\sigma_1}, ..., A_n^{\sigma_n} \vdash \mathfrak{A}\), что и требовалось.

Пусть \(\mathfrak{A} = \mathfrak{B} \rightarrow \mathfrak{C}\) и \(\mathfrак{C}\) истинно. Тогда (в силу свойств импликации) \(A\) тоже истинно и \(A^\sigma = A\). По индуктивному предположению \(A_n^{\sigma_1}, ..., A_n^{\sigma_n} \vdash \mathfrak{C}\). Но тогда по производному правилу из примера 6.1, б \(A_n^{\sigma_1}, ..., A_n^{\sigma_n} \vdash \mathfrak{B} \rightarrow \mathfrak{C}\), т. е. \(A_n^{\sigma_1}, ..., A_n^{\sigma_n} \vdash \mathfrak{A}\), что и требовалось.