---
source_image: page_259.png
page_number: 259
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 27.35
tokens: 5386
characters: 2396
timestamp: 2025-12-24T07:22:57.061616
finish_reason: stop
---

Доказательство этой теоремы намного более сложно; здесь оно опускается.

В конце раздела об исчислении высказываний вскользь было упомянуто о том, что всякому эквивалентному соотношению \( F = G \) в булевой алгебре соответствует доказуемая эквивалентность \( \vdash F \sim G \) в исчислении высказываний. Из теорем 6.5 и 6.6 следует, что между соотношениями содержательной логики предикатов (см. § 3.4) и формальными эквивалентностями в исчислении предикатов имеется аналогичное соответствие (напомним, что \( F \sim G \) рассматривается как сокращение \( (F \rightarrow G) \& (G \rightarrow F) \)). На нем имеет смысл остановиться подробнее. Дело в том, что доказательство общезначимости в логике предикатов существенно сложнее, чем в логике высказываний (об этом уже говорилось в гл. 3), и поэтому формальный вывод эквивалентностей становится важным способом их получения.

Теорема 6.7. Пусть \( F(A) \) — формула, в которой выделено вхождение формулы \( A \); \( F(B) \) — формула, полученная из \( F(A) \) заменой этого вхождения \( A \) формулой \( B \). Тогда если \( \vdash A \sim B \), то \( \vdash F(A) \sim F(B) \).

Эта теорема формулирует для исчисления предикатов правило, аналогичное правилу замены эквивалентных подформул в алгебрах (см. гл. 3). Благодаря ему можно получать доказуемые эквивалентности в исчислении, не строя их непосредственного вывода.

При доказательстве теоремы используются следующие производные правила:
1) если \( \vdash A \sim B \), то \( \vdash A \rightarrow C \sim B \rightarrow C \) и \( C \rightarrow A \sim C \rightarrow B \);
2) если \( \vdash A \sim B \), то \( \vdash A \vee C \sim B \vee C \) и \( \vdash C \vee A \sim C \vee B \);
3) если \( \vdash A \sim B \), то \( \vdash A \& C \sim B \& C \) и \( \vdash C \& A \sim C \& B \);
4) если \( \vdash A \sim B \), то \( \vdash \neg A \sim \neg B \);
5) если \( \vdash F(x) \sim G(x) \), то \( \forall x F(x) \sim \forall x G(x) \);
6) если \( \vdash F(x) \sim G(x) \), то \( \exists x F(x) \sim \exists x G(x) \).

Первые четыре правила легко проверяются с помощью таблиц истинности. Доказательства последних двух правил можно найти, например, в [20].

С помощью этих шести правил теорема 6.7 доказывается индукцией по построению формулы \( F(A) \): показывается, что если \( A \sim B \), то эта эквивалентность сохраняется на всех шагах построения \( F(A) \) из \( A \) и \( F(B) \) из \( B \). □