---
source_image: page_251.png
page_number: 251
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 23.86
tokens: 5296
characters: 2219
timestamp: 2025-12-24T07:22:43.500532
finish_reason: stop
---

Отметим, что при доказательстве выводимости системы II из системы I были использованы аксиомы системы I, не содержащие дизъюнкции и конъюнкции.

б. Очень распространенным методом математических доказательств является метод доказательства от противного: предполагаем, что \( A \) верно, и показываем, что, во-первых, из \( A \) выводится \( B \), а во-вторых, что из \( A \) выводится \( \neg B \), что невозможно, и, следовательно, \( A \) неверно, т. е. верно \( \neg A \). Этот метод формулируется как правило: «если \( \Gamma, A \vdash B \) и \( \Gamma, A \vdash \neg B \), то \( \Gamma \vdash \neg A \)». Докажем, что оно в исчислении высказываний выполняется. Действительно, по теореме дедукции, если \( \Gamma, A \vdash B \) и \( \Gamma, A \vdash \neg B \), то \( \Gamma \vdash A \rightarrow B \) и \( \Gamma \vdash A \rightarrow \neg B \). Из этих импликаций и аксиомы I 9 двойным применением правила МР получаем \( \Gamma \vdash \neg A \). Доказанное правило называется также правилом введения отрицания.

в. Докажем теперь закон исключенного третьего: \( \vdash A \lor \neg A \).

1. \( \neg (A \lor \neg A), A \vdash A \lor \neg A \) (аксиома I 6 при \( B = \neg A \) и правило МР).
2. \( \neg (A \lor \neg A), A \vdash \neg (A \lor \neg A) \) (очевидно).
3. Применяя к шагам 1 и 2 только что доказанное правило введения отрицания, получаем:
\[
\neg (A \lor \neg A) \vdash \neg A.
\]
4. Аналогично доказывается \( \neg (A \lor \neg A) \vdash \neg \neg A \).
5. Применяя к шагам 3 и 4 введение отрицания, получаем:
\[
\vdash \neg \neg (A \lor \neg A).
\]
6. С помощью аксиомы I 10 и правила МР снимаем двойное отрицание в шаге 5 и получаем \( \vdash A \lor \neg A \).

Исчисление высказываний и алгебра логики. Формула \( F \) исчисления высказываний содержательно интерпретируется как составное высказывание, истинность которого зависит от истинности входящих в него элементарных высказываний. Эта зависимость в точности соответствует зависимости значения логической функции, представляющей формулой \( F \), от значений переменных этой функции. Иначе говоря, если задана формула \( F(A_1, ..., A_n) \) и распределение истинностей входящих в нее элементарных высказываний \( A_1, ..., A_n \), то для выяснения