---
source_image: page_078.png
page_number: 78
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 43.65
tokens: 6011
characters: 3394
timestamp: 2025-12-24T07:19:22.032103
finish_reason: stop
---

Лемма 2 (о нелинейных функциях). Если функция \( f(x_1, ..., x_n) \) нелинейна, то с помощью подстановки констант и использования отрицаний из нее можно получить дизъюнкцию и конъюнкцию. Точнее, существует представление дизъюнкции и конъюнкции в виде суперпозиции констант, отрицаний и функции \( f \).

Доказательство. Пусть \( f \) нелинейна. Тогда ее полином Жегалкина содержит конъюнкции переменных. Выберем самую короткую из них \( K = x_{i1}x_{i2}...x_{ik} \). Положим \( x_{i3} = ... = x_{ik} = 1 \), а для всех \( x_j \), не входящих в \( K \), \( x_j = 0 \). Подстановка этих констант в полином обратит \( K \) в \( x_{i1}x_{i2} \), а остальные конъюнкции в 0, и \( f \) примет вид \( x_{i1}x_{i2} \oplus \alpha x_{i1} \oplus \beta x_{i2} \oplus \gamma \), где \( \alpha, \beta, \gamma \) — коэффициенты, равные 0 или 1 и зависящие от конкретной функции \( f \).

Функции, получающиеся при всех восьми возможных комбинациях значений \( \alpha, \beta, \gamma \), приведены в табл. 3.7, в которой для наглядности обозначено \( x_{i1} = x, x_{i2} = y \), а отрицание в последнем столбце обозначено через \( N \). Поскольку каждая из функций \( f_i(x, y) \) (\( i = 0, 1, ..., 7 \)) — результат подстановки констант в \( f \), то последний столбец табл. 3.7 содержит искомое представление дизъюнкции или конъюнкции в виде суперпозиции отрицаний, констант и исходной функции \( f \). Для перехода от полученного представления к представлению двойственной функции (от конъюнкции к дизъюнкции и наоборот) дополнительно потребуются только отрицания (по закону де Моргана). □

Таблица 3.7

<table>
  <tr>
    <th>\( f_i \)</th>
    <th>\( \alpha \)</th>
    <th>\( \beta \)</th>
    <th>\( \gamma \)</th>
    <th>Вид полинома</th>
    <th>Эквивалентная булева формула</th>
    <th>Искомая суперпозиция</th>
  </tr>
  <tr>
    <td>\( f_0 \)</td>
    <td>0</td>
    <td>0</td>
    <td>0</td>
    <td>\( xy \)</td>
    <td>\( xy \)</td>
    <td>\( xy = f_0(x, y) \)</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>\( f_1 \)</td>
    <td>0</td>
    <td>0</td>
    <td>1</td>
    <td>\( xy \oplus 1 \)</td>
    <td>\( \overline{xy} \)</td>
    <td>\( xy = N(f_1(x, y)) \)</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>\( f_2 \)</td>
    <td>0</td>
    <td>1</td>
    <td>0</td>
    <td>\( xy \oplus y \)</td>
    <td>\( \overline{x}y \)</td>
    <td>\( xy = f_2(N(x), y) \)</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>\( f_3 \)</td>
    <td>0</td>
    <td>1</td>
    <td>1</td>
    <td>\( xy \oplus y \oplus 1 \)</td>
    <td>\( \overline{xy} = x \lor \overline{y} \)</td>
    <td>\( x \lor y = f_3(x, N(y)) \)</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>\( f_4 \)</td>
    <td>1</td>
    <td>0</td>
    <td>0</td>
    <td>\( xy \oplus x \)</td>
    <td>\( \overline{x}y \)</td>
    <td>\( xy = f_4(x, N(y)) \)</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>\( f_5 \)</td>
    <td>1</td>
    <td>0</td>
    <td>1</td>
    <td>\( xy \oplus x \oplus 1 \)</td>
    <td>\( \overline{xy} = \overline{x} \lor y \)</td>
    <td>\( x \lor y = f_5(N(x), y) \)</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>\( f_6 \)</td>
    <td>1</td>
    <td>1</td>
    <td>0</td>
    <td>\( xy \oplus x \oplus y \)</td>
    <td>\( x \lor y \)</td>
    <td>\( x \lor y = f_6(x, y) \)</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>\( f_7 \)</td>
    <td>1</td>
    <td>1</td>
    <td>1</td>
    <td>\( xy \oplus x \oplus y \oplus 1 \)</td>
    <td>\( \overline{x} \lor \overline{y} \)</td>
    <td>\( x \lor y = N(f_7(x, y)) \)</td>
  </tr>
</table>