---
source_image: page_288.png
page_number: 288
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 44.33
tokens: 5976
characters: 3980
timestamp: 2025-12-24T07:23:47.231729
finish_reason: stop
---

Пусть к слову \( \gamma \) в \( S \) применима подстановка \( \alpha_i \rightarrow \beta_i : \gamma = \gamma_1 \alpha_i \gamma_2 \) и в \( S \) \( \gamma_1 \alpha_i \gamma_2 \vdash \gamma_1 \beta_i \gamma_2 \). Но тогда в \( NS \) \( \gamma_1 \alpha_i \gamma_2 \vdash \alpha_i \gamma_2 \gamma'_1 \vdash \gamma_2 \gamma'_1 \beta'_i \vdash \gamma'_1 \beta'_i \gamma'_2 \vdash \gamma_1 \beta_i \gamma_2 \). Так как любой вывод \( \gamma \vdash \delta \) в \( S \) есть цепочка подстановок, то по выводу \( \gamma \vdash \delta \) в \( S \) можно построить вывод \( \gamma \vdash \delta \) в \( NS \).

Пусть теперь в \( NS \) имеется вывод \( \gamma \vdash \delta \), где \( \gamma, \delta \) — слова в \( A \). Разобьем этот вывод на отрезки \( \gamma \vdash \varepsilon_{i_1} \vdash \varepsilon_{i_2} \vdash ... \vdash \delta \), такие, что \( \varepsilon_{i_j} \) и \( \varepsilon_{i_{j+1}} \) (для всех \( j \)) — слова в \( A \), а все слова между ними содержат вспомогательные буквы, и рассмотрим для определенности первый из них \( \gamma \vdash \varepsilon_{i_1} \). Если \( \gamma \) — слово в \( A \), то продукциями (6.17), (6.18) из него можно получить лишь слова вида \( \gamma_2 \gamma'_1, \gamma'_2 \gamma_1, \gamma' \), где слова \( \gamma_1, \gamma_2 \) таковы, что \( \gamma_1 \gamma_2 = \gamma \). Так как \( \varepsilon_{i_1} \) — слово в \( A \), то либо \( \varepsilon_{i_1} = \gamma \) (но тогда этот отрезок из вывода можно удалить), либо на отрезке \( \gamma \vdash \varepsilon_{i_1} \) была применена по крайней мере одна из продуктов (6.16). Для любого вывода, содержащего между словами из \( A \) несколько применений продуктов (6.16), в \( NS \) можно построить эквивалентный вывод, в котором между этими применениями вставлены слова из \( A \). Строгое доказательство этого утверждения опускаем; приведем лишь пример: выводу \( \alpha_1 \alpha_2 \vdash \alpha_2 \beta'_1 \vdash \beta'_1 \beta'_2 \vdash \beta'_2 \beta_1 \vdash \beta_1 \beta_2 \), в котором применены продукции \( \alpha_1 x \Rightarrow x \beta_1 \) и \( \alpha_2 x \Rightarrow x \beta_2 \), соответствует вывод \( \alpha_1 \alpha_2 \vdash \alpha_2 \beta'_1 \vdash \beta'_1 \alpha'_2 \vdash \beta_1 \alpha_2 \vdash \alpha_2 \beta'_1 \vdash \beta'_1 \beta'_2 \vdash \beta_1 \beta_2 \), в котором они разделены словом \( \beta_1 \alpha_2 \). Итак, можно считать, что в выводе \( \gamma \vdash \varepsilon_{i_1} \) продукция (6.16) — пусть это будет \( \alpha x \Rightarrow x \beta' \) — применена ровно один раз. Но тогда \( \gamma = \gamma_1 \alpha \gamma_2 \), применению продукции (6.16) предшествовало несколько (быть может, ни одного) применений (6.17) и место вывода, где применена продукция (6.16), имеет вид \( \alpha \gamma_2 \gamma'_1 \Rightarrow \gamma_2 \gamma'_1 \beta' \). Остаток \( \gamma_2 \gamma'_1 \beta'_1 \vdash \varepsilon_{i_1} \) рассматриваемого отрезка не содержит применений (6.16), поэтому в силу свойств продуктов (6.17), (6.18) \( \varepsilon_{i_1} = \gamma_1 \beta \gamma_2 \). Но тогда \( \varepsilon_{i_1} \) получается из \( \gamma \) подстановкой \( \alpha \rightarrow \beta \), т. е. \( \gamma \vdash \varepsilon_{i_1} \) в \( S \). Индукцией по числу слов \( \varepsilon_{i_j} \) доказываем, что \( \gamma \vdash \delta \) в \( S \). Отсюда следует эквивалентность \( S \) и \( NS \), после чего о справедливости теоремы нетрудно заключить из сопоставления теорем 6.15 и 6.18.

В заключение главы приведем без доказательства один результат об алгоритмической неразрешимости, который доказан Постом с помощью канонических систем и который часто используется для доказательства других неразрешимостей (особенно в теории формальных грамматик).

Пусть дано конечное множество \( (\alpha_1, \beta_1), ..., (\alpha_m, \beta_m) \) пар слов в алфавите \( A \). Поставим следующую проблему: существует ли последовательность \( i_1, i_2, ..., i_N \) индексов, такая, что \( \alpha_{i_1} \alpha_{i_2} ... \alpha_{i_N} = \beta_{i_1} \beta_{i_2} ... \beta_{i_N} \)?