---
source_image: page_063.png
page_number: 63
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 24.13
tokens: 5400
characters: 2231
timestamp: 2025-12-24T07:18:41.684669
finish_reason: stop
---

2. Приведение к дизъюнктивной нормальной форме (в том числе к СДНФ).

Элементарными конъюнкциями называются конъюнкции переменных или их отрицаний, в которых каждая переменная встречается не более одного раза. Дизъюнктивной нормальной формой (ДНФ) называется формула, имеющая вид дизъюнкции элементарных конъюнкций. Соотношение (3.19) показывает, что ДНФ функции может быть неединственной.

Приведение к ДНФ делается так. Сначала с помощью (3.12) и правил де Моргана (3.14) все отрицания «спускаются» до переменных. Затем раскрываются скобки, с помощью (3.11), (3.15) и (3.16) удаляются лишние конъюнкции и повторения переменных в конъюнкциях, а с помощью (3.13) удаляются константы.

Пример 3.2.
\[
xy \lor \overline{x}(y \lor xz)(x(\overline{y} \lor z) \lor yz) = xy \lor (\overline{xy} \lor \overline{x}xz)(\overline{x} \lor (\overline{y} \lor z))yz =
= xy \lor x\overline{y}(\overline{x} \lor y\overline{z})(\overline{y} \lor \overline{z}) = xy \lor x\overline{y}(\overline{x} \overline{y} \lor y\overline{y} \overline{z} \lor \overline{x} \overline{z} \lor y\overline{z}) =
= xy \lor x\overline{y}\overline{z} = y(x \lor \overline{x} \overline{z}) = xy \lor y\overline{z}.
\]

Всякую ДНФ можно привести к СДНФ расщеплением конъюнкций, которые содержат не все переменные, например:
\[
xy \lor \overline{x}y\overline{z} = xyz \lor xy\overline{z} \lor \overline{x}y\overline{z}.
\]

Если из формулы \( F_1 \) с помощью некоторых эквивалентных соотношений можно получить формулу \( F_2 \), то \( F_1 \) можно получить из \( F_2 \), используя те же эквивалентные соотношения; иначе говоря, всякое эквивалентное преобразование обратимо. Это позволяет доказать следующую теорему.

Теорема 3.3. Для любых двух эквивалентных формул \( F_1 \) и \( F_2 \) существует эквивалентное преобразование \( F_1 \) в \( F_2 \) с помощью соотношений (3.7)–(3.16).

Действительно, преобразуем \( F_1 \) и \( F_2 \) в СДНФ. Поскольку \( F_1 \) и \( F_2 \) эквивалентны, то их СДНФ совпадают. Обратив второе преобразование, получим преобразование \( F_1 \Rightarrow \text{СДНФ} \Rightarrow F_2 \). \( \Box \)

Важность этой теоремы в том, что соотношений (3.7)–(3.16) оказывается достаточно для любого эквивалентного преобразования в булевой алгебре.