---
source_image: page_232.png
page_number: 232
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 84.93
tokens: 12484
characters: 4683
timestamp: 2025-12-24T05:59:02.899850
finish_reason: stop
---

С помощью соотношений (8.7) запишем формулы (8.6) в следующем виде:

\[
x = (x, e_i) e^i, \quad x = (x, e^i) e_i.
\] (8.8)

Соотношения (8.8) называются формулами Гиббса*). Обратимся еще раз к вопросу о построении взаимных базисов. С помощью формул (8.8) имеем

\[
e^i = (e^i, e_j) e_j, \quad e_i = (e_i, e_j) e^j.
\] (8.9)

Введем обозначения

\[
g_{ij} = (e_i, e_j), \quad g^{ij} = (e^i, e^j).
\] (8.10)

С помощью этих обозначений перепишем соотношения (8.9) следующим образом:

\[
e^i = g^{ij} e_j, \quad e_i = g_{ij} e^j
\] (8.11)

Итак, для построения базиса \( e^i \) по базису \( e_i \) достаточно знать матрицу \( (g^{ij}) \), а для построения базиса \( e_i \) по базису \( e^i \) достаточно знать матрицу \( (g_{ij}) \).

Докажем, что указанные матрицы взаимно обратны Отметим, что так как элементы обратной матрицы могут быть вычислены через элементы данной матрицы, то ясно, что с помощью соотношений (8.11) решается вопрос о построении взаимных базисов.

Итак, установим, что матрицы \( (g^{ij}) \) и \( (g_{ij}) \) взаимно обратны.

Умножая первое из равенств (8.11) скалярно на \( e_k \), получим \( (e^i, e_k) = g^{ij} (e_j, e_k) \). Из этого соотношения, учитывая (8.2) и (8.10), найдем

\[
g^{ij} g_{jk} = \delta^i_k = \begin{cases}
1 & \text{при } i = k, \\
0 & \text{при } i \neq k.
\end{cases}
\]

Таким образом, произведение матриц \( (g^{ij}) \) и \( (g_{ij}) \) представляет собой единичную матрицу Следовательно, матрицы \( (g^{ij}) \) и \( (g_{ij}) \) взаимно обратны.

3. Преобразования базиса и координат. Пусть \( e_i \) и \( e^i \) — заданные взаимные базисы, а \( e_{i'} \) и \( e^{i'} \) — некоторые новые взаимные базисы, элементы которых мы обозначим штрихованными индексами. Фактически это означает, что мы вводим новый натуральный ряд \( 1', 2', 3', ... \) и считаем, что индекс \( i' \) принимает значения \( 1', 2', ..., n' \). Таким образом, индексы \( i \) и \( i' \) независимо принимают различные значения:

\[
i = 1, 2, ..., n, \quad i' = 1', 2', ..., n'.
\]

Используя введенное в предыдущем пункте соглашение о суммировании, запишем формулы преобразования базисных векторов. В результате получим:

*) Д. У Гиббс (1839—1903) — американский физик-теоретик

§ 1] ПРЕОБРАЗОВАНИЕ БАЗИСОВ И КООРДИНАТ 233

1) формулы перехода от старого базиса \( e_i \) к новому базису \( e_{i'} \) и формулы обратного перехода

\[
e_{i'} = b_{i'}^i e_i, \quad e_i = b_i^{i'} e_{i'}, \quad i = 1, 2, ..., n, \quad i' = 1', 2', ..., n',
\] (8.12)

2) формулы перехода от старого базиса \( e^i \) к новому \( e^{i'} \) и формулы обратного перехода

\[
e^i = b_i^{i'} e^{i'}, \quad e^{i'} = b_i^i e^i, \quad i = 1, 2, ..., n, \quad i' = 1', 2', ..., n'
\] (8.13)

Так как преобразования (8.12) (равно как и преобразования (8.13)) взаимно обратны, то матрицы \( (b_{i'}^i) \) и \( (b_i^{i'}) \) (равно как и матрицы \( (b_{i'}^i) \) и \( (b_i^{i'}) \)) взаимно обратны

Докажем, что матрицы \( (b_{i'}^i) \) \( (b_i^{i'}) \) тождественны. Тем самым будет доказана тождественность и матриц \( (b_{i'}^i) \) и \( (b_i^{i'}) \) Для доказательства умножим скалярно первое из равенств (8.12) на \( e^k \), а второе из равенств (8.13) — на \( e_k \). Учитывая соотношения (8.2), получим

\[
(e_{i'}, e^k) = b_{i'}^i (e_i, e^k) = b_{i'}^i \delta_i^k = b_{i'}^k,
\]
\[
(e^i, e_{k'}) = b_i^{i'} (e^{i'}, e_{k'}) = b_i^{i'} \delta_{k'}^i = b_k^{i'}.
\]

Из этих соотношений при \( k = i, \ k' = i' \) получим

\[
b_{i'}^i = (e_{i'}, e^i),
\] (8.14)
\[
b_i^{i'} = (e_i, e^{i'}).
\] (8.15)

Поскольку правые части соотношений (8.14) и (8.15) равны, то равны и левые части Иными словами, \( b_{i'}^i = b_i^{i'} \), а это и означает тождественность матриц \( (b_{i'}^i) \) и \( (b_i^{i'}) \) Отметим, что элементы \( b_{i'}^i \) матрицы \( (b_{i'}^i) \) могут быть вычислены по формулам (8.14).

Итак, справедливо утверждение:
Для перехода от базиса \( e_i, e^i \) к базису \( e_{i'}, e^{i'} \) достаточно знать лишь матрицу \( (b_{i'}^i) \) перехода от базиса \( e_i \) к базису \( e_{i'} \) (матрица \( (b_i^{i'}) \) вычисляется по матрице \( (b_{i'}^i) \)).

Приведем полную сводку формул преобразований базисных векторов:

\[
\begin{aligned}
& e_{i'} = b_{i'}^i e_i, \quad e_i = b_i^{i'} e_{i'}, \\
& e^{i'} = b_i^{i'} e^i, \quad e^i = b_i^i e^{i'}.
\end{aligned}
\] (8.16)

Перейдем к выводу формул преобразования координат вектора \( x \) при переходе к новому базису

Пусть \( x_{i'} \) — ковариантные координаты \( x \) в базисе \( e_{i'}, e^{i'} \). Тогда, согласно (8.7), имеем \( x_{i'} = (x, e_{i'}) \). Подставляя в правую часть этого соотношения выражение для \( e_{i'} \) из формул (8.16), найдем \( x_{i'} = (x, b_{i'}^i e_i) = b_{i'}^i (x, e_i) = b_{i'}^i x \).