---
source_image: page_224.png
page_number: 224
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 92.64
tokens: 12406
characters: 4803
timestamp: 2025-12-24T05:58:22.995597
finish_reason: stop
---

Если \( a_1 = a_2 = \ldots = a_n = R \), то \((n-1)\)-мерный эллипсоид представляет собой сферу радиуса \( R \) в \( n \)-мерном пространстве.

Замечание 1. В случае \( p = 0 \), \( \operatorname{sgn} \frac{\det B}{\det A} = 1 \) мы также получаем \((n-1)\)-мерный эллипсоид. Очевидно, в этом случае уравнение (7.102) может быть записано в виде (7.103).

\( 2^o. p = n, \operatorname{sgn} \frac{\det B}{\det A} = 1 \). Гиперповерхность является минимой и называется минимальным эллипсоидом.

Замечание 2. Очевидно, в случае \( p = 0, \operatorname{sgn} \frac{\det B}{\det A} = -1 \) мы также получаем минимый эллипсоид.

\( 3^o. 0 < p < n, \operatorname{sgn} \frac{\det B}{\det A} \neq 0 \). Центральные гиперповерхности называются в этом случае гиперболоидами.

Геометрические характеристики гиперболоида зависят от соотношений чисел \( p \) и \( n \) и значения \( \operatorname{sgn} \frac{\det B}{\det A} \).

\( 4^o. \operatorname{sgn} \frac{\det B}{\det A} = 0 \). Центральные гиперповерхности называются в этом случае вырожденными. Среди вырожденных гиперповерхностей отметим так называемый вырожденный эллипсоид, отвечающий значениям \( p = 0 \) и \( p = n \).

9. Упрощение уравнения нецентральной гиперповерхности второго порядка. Классификация нецентральных гиперповерхностей. Пусть гиперповерхность \( S \), заданная уравнением (7.62), не является центральной, т. е.
\[
\det A = 0.
\]
Произведем стандартное упрощение уравнения (7.62). В результате это уравнение примет вид (7.98). Подсчитаем \( \det A \), используя (7.98) (это возможно, так как \( \det A \) — инвариант). Получим, учитывая (7.104),
\[
\det A = \lambda_1 \lambda_2 \ldots \lambda_n = 0.
\]
Таким образом, по крайней мере одно собственное значение \( \lambda_k \) матрицы \( A \) равно нулю. Подчеркнем, что не все собственные значения равны нулю, ибо иначе квадратичная форма \( A(x, x) \) была бы тождественно равной нулю, мы же предполагаем (см. п. 1 § 1 этой главы), что эта форма ненулевая.

Оставим в выражении (7.98) лишь те слагаемые в первой сумме, которые отвечают ненулевым собственным значениям, а затем произведем такую перенумерацию базисных векторов, чтобы первым \( p \) базисным векторам \( e'_1, \ldots, e'_p \) отвечали все ненулевые собственные значения \( \lambda_1, \lambda_2, \ldots, \lambda_p \) (отметим, что \( p = \operatorname{rang} A \)). Очевидно, после этого уравнение (7.98) может быть переписано следующим образом:
\[
\sum_{k=1}^n \lambda_k x_k'^2 + 2 \sum_{k=1}^p b_k' x_k' + 2 \sum_{k=p+1}^n b_k' x_k' + c = 0 \tag{7.105}
\]
(здесь \( 0 < p < n, \lambda_1 \neq 0, \ldots, \lambda_p \neq 0 \); кроме того, мы специально выделили первые \( p \) слагаемых второй суммы в уравнении (7.98)).

Проведем теперь следующие преобразования.

\( 1^o. \) Для каждого номера \( k, 1 \leq k \leq p \), объединим слагаемые с этим номером из первой и второй суммы в (7.105) и затем проделаем следующие преобразования (при этом мы учитываем, что \( \lambda_k \neq 0 \)):
\[
\lambda_k x_k'^2 + 2b_k' x_k' = \lambda_k \left( x_k'^2 + 2 \frac{b_k'}{\lambda_k} x_k' + \frac{b_k'^2}{\lambda_k^2} \right) - \frac{b_k'^2}{\lambda_k} =
\]
\[
= \lambda_k \left( x_k' + \frac{b_k'}{\lambda_k} \right)^2 - \frac{b_k'^2}{\lambda_k}.
\]
Очевидно, после этих преобразований (7.105) запишется следующим образом:
\[
\sum_{k=1}^p \lambda_k \left( x_k' + \frac{b_k'}{\lambda_k} \right)^2 + 2 \sum_{k=p+1}^n b_k' x_k' + c' = 0, \tag{7.106}
\]
где постоянная \( c' \) определяется равенством
\[
c' = c - \sum_{k=1}^p \frac{b_k'^2}{\lambda_k}. \tag{7.107}
\]
Осуществим теперь параллельный перенос по формулам
\[
x_k'' = x_k' + \frac{b_k'}{\lambda_k}, \quad k = 1, 2, \ldots, p; \quad x_k'' = x_k', \quad k = p+1, \ldots, n
\]
В результате уравнение (7.106) перейдет в уравнение
\[
\sum_{k=1}^p \lambda_k x_k''^2 + 2 \sum_{k=p+1}^n b_k' x_k'' + c' = 0, \tag{7.108}
\]
причем \( c' \) определяется по формуле (7.107).

\( 2^o. \) Будем искать теперь такое преобразование ортонормированного базиса \( \{e_k'\} \), при котором первые \( p \) базисных векторов \( e'_1, \ldots, e'_p \) не меняются, за счет же изменения базисных векторов \( e'_{p+1}, \ldots, e'_n \) попытаемся преобразовать слагаемое \( 2 \sum_{k=p+1}^n b_k' x_k'' \) к виду \( 2 \mu x_n'' \), где \( x_n'' \) — \( n \)-я координата в новом базисе. Отметим, что при такого вида преобразованиях свободный член \( c' \) не меняется.

Заметим, во-первых, что если все коэффициенты \( b_k' \) в (7.108) равны нулю, то цель преобразования п. \( 2^o \) достигнута — слагаемое \( 2 \sum_{k=p+1}^n b_k' x_k'' \) имеет вид \( 2 \mu x_n'' \), где \( \mu = 0 \).

Итак, будем считать, что по крайней мере один из коэффициентов \( b_k' \) в сумме \( \sum_{k=p+1}^n b_k' x_k'' \) отличен от нуля. Тогда мы можем рассматривать эту сумму как некоторую линейную форму \( B''(x) \),