---
source_image: page_113.png
page_number: 113
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 68.13
tokens: 12686
characters: 5641
timestamp: 2025-12-24T05:51:59.207402
finish_reason: stop
---

а так как элементы \( y_1, y_2, \ldots, y_q \) линейно независимы, то \( \alpha_1 = \alpha_2 = \ldots = \alpha_q = 0 \), т. е. и \( x_1, x_2, \ldots, x_q \) линейно независимы. Таким образом, в \( V_1 \) имеется \( q \) линейно независимых элементов. Следовательно, \( p \geq q \) (напомним, что \( p = \dim V_1 \)).

Предположим, что \( p > q \). Добавим к линейно независимым элементам \( x_1, x_2, \ldots, x_q \) элементы \( x_{q+1}, x_{q+2}, \ldots, x_p \) так, что \( x_1, x_2, \ldots, x_p \) образуют базис в \( V_1 \). Так как \( p > q \) и \( q = \dim (\operatorname{im} A) \), то элементы \( Ax_1, Ax_2, \ldots, Ax_p \), принадлежащие \( \operatorname{im} A \), линейно зависимы, и поэтому существуют не все равные нулю числа \( \lambda_1, \lambda_2, \ldots, \lambda_p \) такие, что \( \lambda_1 Ax_1 + \lambda_2 Ax_2 + \ldots + \lambda_p Ax_p = 0 \). Отсюда следует, что \( A (\lambda_1 x_1 + \lambda_2 x_2 + \ldots + \lambda_p x_p) = 0 \). Так как \( A \) действует из \( V_1 \) в \( \operatorname{im} A \) взаимно однозначно, то из последнего равенства получаем \( \lambda_1 x_1 + \lambda_2 x_2 + \ldots + \lambda_p x_p = 0 \).

Но \( x_1, x_2, \ldots, x_p \) — базис в \( V_1 \). Поэтому \( \lambda_1 = \lambda_2 = \ldots = \lambda_p = 0 \). Выше указывалось, что не все \( \lambda_1, \lambda_2, \ldots, \lambda_p \) равны нулю. Следовательно, предположение \( p > q \) ведет к противоречию. Таким образом, \( p = q \). Теорема доказана.

Имеет место также следующая теорема, в определенном отношении обратная теореме 5.1.

**Теорема 5.2. Пусть \( V_1 \) и \( V_2 \) — два таких подпространства \( n \)-мерного пространства \( V \), что \( \dim V_1 + \dim V_2 = \dim V \). Тогда существует такой линейный оператор \( A \) из \( L(V, V) \), что \( V_1 = \operatorname{im} A \) и \( V_2 = \ker A \).**

Доказательство. Пусть \( \dim V_1 = p, \dim V_2 = q \). Выберем в пространстве \( V \) базис \( e_1, e_2, \ldots, e_n \) так, чтобы элементы \( e_{p+1}, e_{p+2}, \ldots, e_n \) принадлежали \( V_2 \). Далее в пространстве \( V_1 \) выберем некоторый базис \( g_1, g_2, \ldots, g_p \).

Определим теперь значения линейного оператора \( A \) на базисных векторах \( e_1, e_2, \ldots, e_n \) пространства \( V \) следующим образом:

\[
Ae_1 = g_1, \quad Ae_2 = g_2, \ldots, \quad Ae_p = g_p,
\]
\[
Ae_{p+1} = 0, \quad Ae_{p+2} = 0, \ldots, \quad Ae_n = 0.
\]

Далее, если \( x = x_1 e_1 + x_2 e_2 + \ldots + x_p e_p + x_{p+1} e_{p+1} + \ldots + x_n e_n \), то \( Ax = x_1 g_1 + x_2 g_2 + \ldots + x_p g_p \). Очевидно, оператор \( A \) линейный и обладает требуемыми свойствами. Теорема доказана.

Введем понятие ранга линейного оператора \( A \).

Назовем рангом линейного оператора \( A \) число, обозначаемое символом \( \operatorname{rang} A \) и равное \( \operatorname{rang} A = \dim (\operatorname{im} A) \).

Отметим следующее очевидное следствие из теоремы 5.1 и из замечания 2 этого пункта.

**Следствие из теоремы 5.1. Для того чтобы оператор \( A \) из \( L(V, V) \) имел обратный \( A^{-1} \), необходимо и достаточно, чтобы \( \operatorname{rang} A = \dim V = n \).**

Пусть \( A \) и \( B \) — линейные операторы из \( L(V, V) \). Справедлива следующая теорема.

**Теорема 5.3. Имеют место следующие соотношения:**
\[
\operatorname{rang} AB \leq \operatorname{rang} A, \quad \operatorname{rang} AB \leq \operatorname{rang} B.
\]

Доказательство. Докажем сначала первое из отмеченных соотношений. Очевидно, \( \operatorname{im} AB \subseteq \operatorname{im} A^* \). Поэтому \( \dim (\operatorname{im} AB) \leq \dim (\operatorname{im} A) \), т. е. \( \operatorname{rang} AB \leq \operatorname{rang} A \).

Для доказательства второго соотношения воспользуемся следующим очевидным включением **): \( \ker B \subseteq \ker AB \).

Из этого включения следует, что \( \dim (\ker B) \leq \dim (\ker AB) \). Из последнего неравенства в свою очередь следует неравенство \( \dim V - \dim (\ker AB) \leq \dim V - \dim (\ker B) \), а из него, согласно теореме 5.1, получаем \( \dim (\operatorname{im} AB) \leq \dim (\operatorname{im} B) \), т. е. \( \operatorname{rang} AB \leq \operatorname{rang} B \). Теорема доказана.

Докажем еще одну теорему о рангах линейных операторов.

**Теорема 5.4. Пусть \( A \) и \( B \) — линейные операторы из \( L(V, V) \) и \( n \) — размерность \( V \). Тогда \( \operatorname{rang} AB \geq \operatorname{rang} A + \operatorname{rang} B - n \).**

Доказательство. Согласно теореме 5.1
\[
\dim (\operatorname{im} AB) + \dim (\ker AB) = n.
\]
(5.5)
Так как \( \operatorname{rang} AB = \dim (\operatorname{im} AB) \), то из (5.5) получаем
\[
\operatorname{rang} AB = n - \dim (\ker AB).
\]
(5.6)
Поскольку, согласно теореме 5.1,
\[
\dim (\ker A) + \dim (\ker B) = 2n - (\operatorname{rang} A + \operatorname{rang} B),
\]
(5.7)
то для доказательства теоремы достаточно установить неравенство
\[
\dim (\ker AB) \leq \dim (\ker A) + \dim (\ker B).
\]
(5.8)
Действительно, из этого неравенства и из соотношения (5.6) следует неравенство
\[
\operatorname{rang} AB \geq n - (\dim (\ker A) + \dim (\ker B)),
\]
из которого, согласно (5.7), сразу же вытекает справедливость утверждения теоремы.

Итак, перейдем к обоснованию неравенства (5.8).

*) Символ \( \subseteq \) здесь и в дальнейшем обозначает включение, т. е. запись \( A \subseteq B \) обозначает, что \( A \) является подмножеством \( B \).
**) Так как \( AB \) и \( BA \) различные, вообще говоря, операторы, то включение \( \operatorname{im} AB \subseteq \operatorname{im} B \) может не иметь места, и поэтому для доказательства второго соотношения \( \operatorname{rang} AB \leq \operatorname{rang} B \) требуются специальные рассуждения.