---
source_image: page_144.png
page_number: 144
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 69.09
tokens: 12468
characters: 5185
timestamp: 2025-12-24T05:54:02.798324
finish_reason: stop
---

или, иначе, для любых \( x \) и \( y \) выполняется равенство

\[
((U^* U - I)x, y) = 0.
\]

Фиксируя в этом равенстве любой элемент \( x \) и считая \( y \) произвольным, получим, что линейный оператор \( U^* U - I \) действует по правилу \( (U^* U - I)x = 0 \)

Следовательно, \( U^* U = I \). Совершенно аналогично можно убедиться, что \( U U^* = I \).

Таким образом, \( U \) и \( U^* \) — взаимно обратные операторы, т. е. соотношение (5.89) выполнено. Необходимость условия теоремы доказана.

2) Достаточность. Пусть выполнено условие (5.89). Тогда, очевидно, \( U U^* = U^* U = I \). Обращаясь к определению сопряженного оператора и используя только что написанные соотношения, получим при любых \( x \) и \( y \) равенства

\[
(Ux, Uy) = (x, U^* Uy) = (x, Iy) = (x, y).
\]

Таким образом, условие (5.88) унитарности оператора выполнено. Следовательно, оператор \( U \) унитарный. Теорема доказана.

Замечание 2. В процессе доказательства теоремы установлено, что условие (5.88) унитарности оператора \( U \) и условие

\[
U^* U = U U^* = I
\]
(5.91)
эквивалентны. Таким образом, в основу определения унитарного оператора можно положить условие (5.91).

Это условие также можно называть условием унитарности оператора \( U \).

Введем понятие нормального оператора.

Определение 2. Линейный оператор \( A \) называется нормальным, если справедливо соотношение

\[
A^* A = AA^*.
\]
(5.92)

Обращаясь к условию (5.91) унитарности оператора и к условию (5.92), мы видим, что любой унитарный оператор является нормальным оператором.

Нам понадобится следующее вспомогательное утверждение.

Лемма. Пусть \( A \) — нормальный оператор. Тогда оператор \( A \) и оператор \( A^* \) имеют общий собственный элемент \( e \) такой, что \( \|e\| = 1 \), и справедливы соотношения \( Ae = \lambda e \) и \( A^* e = \lambda e \).

Доказательство. Пусть \( \lambda \) — собственное значение оператора \( A \), и пусть \( R_\lambda = \ker (A - \lambda I) \). Иными словами, \( R_\lambda \) — множество всех элементов \( x \) таких, что \( Ax - \lambda x = 0 \).

Убедимся теперь, что если \( x \) принадлежит \( R_\lambda \), то и \( A^* x \) принадлежит \( R_\lambda \). Действительно, если \( Ax = \lambda x \) (т. е. \( x \in R_\lambda \)), то, поскольку \( A \) — нормальный оператор,

\[
A(A^* x) = A^*(Ax) = A^*(\lambda x) = \lambda (A^* x).
\]

Иными словами, вектор \( A^* x \) является собственным вектором оператора \( A \) и отвечает собственному значению \( \lambda \), т. е. принадлежит \( R_\lambda \).

Рассматривая далее оператор \( A^* \) как оператор, действующий из \( R_\lambda \) в \( R_\lambda \), и используя вывод следствия из теоремы 5.8 о том, что каждый линейный оператор имеет собственное значение, мы можем утверждать, что в \( R_\lambda \) существует элемент \( e \) такой, что \( \|e\| = 1 \) и справедливы соотношения \( A^* e = \mu e \) и \( Ae = \lambda e \).

Используя эти соотношения и условие \( \|e\| = 1 \), найдем

\[
(Ae, e) = (\lambda e, e) = \lambda \|e\|^2 = \lambda, \quad (e, A^* e) = (e, \mu e) = \mu \|e\|^2 = \mu.
\]

Так как \( (Ae, e) = (e, A^* e) \), то, очевидно, \( \lambda = \mu \). Лемма доказана.

Докажем теперь следующую теорему.

Теорема 5.30. Пусть \( A \) — нормальный оператор. Тогда существует ортонормированный базис \( \{e_k\} \), состоящий из собственных элементов операторов \( A \) и \( A^* \).

Доказательство. Согласно только что доказанной лемме операторы \( A \) и \( A^* \) имеют принадлежащий \( V \) общий собственный элемент \( e_1 \), причем \( \|e_1\| = 1 \). Собственные значения для операторов \( A \) и \( A^* \), соответствующие \( e_1 \), равны соответственно \( \lambda_1 \) и \( \bar{\lambda}_1 \).

Пусть \( V_1 \) — ортогональное дополнение элемента \( e_1 \), до пространства \( V \). Иными словами, \( V_1 \) — совокупность всех \( x \), удовлетворяющих условию \( (x, e_1) = 0 \).

Докажем, что если \( x \) принадлежит \( V_1 \), то \( Ax \) и \( A^* x \) принадлежат \( V_1 \). Действительно, если \( (x, e_1) = 0 \), то

\[
(Ax, e_1) = (x, A^* e_1) = (x, \bar{\lambda}_1 e_1) = \bar{\lambda}_1 (x, e_1) = 0,
\]

т. е. \( Ax \in V_1 \). Аналогично, если \( (x, e_1) = 0 \), то

\[
(A^* x, e_1) = (x, Ae_1) = (x, \lambda_1 e_1) = \lambda_1 (x, e_1) = 0,
\]

т. е. \( A^* x \in V_1 \).

Таким образом, \( V_1 \) — инвариантное подпространство операторов \( A \) и \( A^* \). Поэтому по только что доказанной лемме в подпространстве \( V_1 \) существует общий собственный элемент \( e_2 \) операторов \( A \) и \( A^* \) такой, что \( \|e_2\| = 1 \), \( Ae_2 = \lambda_2 e_2 \), \( A^* e_2 = \bar{\lambda}_2 e_2 \).

Далее мы обозначим через \( V_2 \) ортогональное дополнение элемента \( e_2 \) до \( V_1 \). Рассуждая так же, как и выше, мы докажем, что в \( V_2 \) есть общий собственный элемент \( e_3 \) операторов \( A \) и \( A^* \) такой, что \( \|e_3\| = 1 \). Продолжая аналогичные рассуждения, мы, очевидно, построим в пространстве \( V \) ортонормированный базис \( \{e_k\} \), состоящий из собственных элементов операторов \( A \) и \( A^* \). Теорема доказана.

Следствие 1. Пусть \( A \) — нормальный оператор. Существует базис \( \{e_k\} \), в котором \( A \) имеет диагональную матрицу.