---
source_image: page_189.png
page_number: 189
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 63.39
tokens: 12254
characters: 4429
timestamp: 2025-12-24T05:56:12.139695
finish_reason: stop
---

**§1 Билинейные формы**

**Замечание 1.** Обратимся к вопросу о построении всех билинейных форм в данном конечномерном вещественном пространстве \( L \). Ответ на этот вопрос следующий: любая квадратная матрица \((b_{ij})\) является в данном базисе \( e = (e_1, e_2, ..., e_n) \) матрицей некоторой билинейной формы.

Убедимся в справедливости этого утверждения.

Определим в линейном пространстве \( L \) с данным базисом \( e = (e_1, e_2, ..., e_n) \) с помощью матрицы \((b_{ij})\) числовую функцию \( B(x, y) \) двух векторных аргументов \( x = \sum_{i=1}^n \xi_i e_i \) и \( y = \sum_{j=1}^n \eta_j e_j \) вида \( B(x, y) = \sum_{i,j=1}^n b_{ij} \xi_i \eta_j \).

Легко видеть, что эта функция удовлетворяет всем условиям определения билинейной формы. Но тогда, согласно теореме 7.1, элементы \( b_{ij} \) заданной матрицы равны \( B(e_i, e_j) \), а написанная выше формула есть представление этой формы в виде (7.3).

Согласно сделанному замечанию естественно называть представление (7.3) билинейной формы \( B(x, y) \) общим видом билинейной формы в \( n \)-мерном линейном пространстве.

**Замечание 2.** Если \( B(x, y) \) — симметричная (кососимметричная) билинейная форма, то матрица (7.5) этой формы в базисе \( e \) является симметричной (кососимметричной). Справедливо и обратное — если матрица (7.5) билинейной формы \( B(x, y) \) симметрична (кососимметрична), то и билинейная форма является симметричной (кососимметричной).

Убедимся в справедливости этого замечания.

Пусть \( B(x, y) \) — симметричная (кососимметричная) билинейная форма. Полагая в соотношениях (7.2) \( x = e_i, y = e_j \), получим, согласно (7.4),

\[
b_{ij} = b_{ji}, \quad (b_{ij} = -b_{ji}),
\]

т. е. матрица (7.5) является симметричной (кососимметричной).

Пусть теперь матрица (7.5) билинейной формы \( B(x, y) \) симметрична (кососимметрична), т. е. ее элементы удовлетворяют соотношениям (7.6). Тогда из соотношения (7.3) и соотношения

\[
B(y, x) = \sum_{i,j=1}^n b_{ji} \xi_i \eta_j
\]

следует, что \( B(x, y) = B(y, x), \quad (B(x, y) = -B(y, x)) \), т. е. форма \( B(x, y) \) является симметричной (кососимметричной).

3. Преобразование матрицы билинейной формы при переходе к новому базису. Ранг билинейной формы. Рассмотрим в линейном пространстве \( L \) два базиса \( e = (e_1, e_2, ..., e_n) \) и \( f = (f_1, f_2, ..., f_n) \). Пусть \( A(e) = (a_{ij}) \) и \( A(f) = (b_{ij}) \) — матрицы данной билинейной формы в указанных базисах.

Выясним вопрос о связи этих матриц, т. е. выясним вопрос о преобразовании матрицы \( a_{ij} \) билинейной формы при переходе от базиса \( e \) к новому базису \( f \).

Справедливо следующее утверждение.

**Теорема 7.2.** Матрицы \( A(e) \) и \( A(f) \) билинейной формы \( A(x, y) \) в базисах \( e = (e_1, e_2, ..., e_n) \) и \( f = (f_1, f_2, ..., f_n) \) связаны соотношением

\[
A(f) = C' A(e) C,
\]

где \( C = (c_{pq}) \) — матрица перехода от базиса \( e \) к базису \( f \), а \( C' \) — транспонированная матрица \( C \).

Доказательство. Элементы \( f_q \) нового базиса \( f \) выражаются через элементы \( e_p \) старого базиса \( e \) с помощью матрицы \( C = (c_{pq}) \) по формулам

\[
f_q = \sum_{p=1}^n c_{pq} e_p.
\]

Так как \( b_{lk} = A(f_l, f_k) \), то, согласно (7.8), получим

\[
b_{lk} = A(f_l, f_k) = A \left( \sum_{i=1}^n c_{il} e_i, \sum_{j=1}^n c_{jh} e_j \right) =
\]
\[
= \sum_{i,j=1}^n A(e_i, e_j) c_{il} c_{jh} = \sum_{i,j=1}^n a_{ij} c_{il} c_{jh}.
\]

Напомним, что элементы \( c'_{il} \) транспонированной матрицы \( C' \) связаны с элементами \( c_{il} \) матрицы \( C \) соотношениями \( c_{il} = c'_{il} \).

Подставляя эти соотношения в правую часть (7.9), получим для \( b_{lk} \) следующее выражение:

\[
b_{lk} = \sum_{i,j=1}^n a_{ij} c'_{il} c_{jh} = \sum_{i=1}^n c'_{il} \left( \sum_{j=1}^n a_{ij} c_{jh} \right).
\]

Сумма \( \sum_{j=1}^n a_{ij} c_{jh} \) (по определению произведения матриц) представляет собой элемент матрицы \( A(e) C \). Отсюда следует, что выражение в правой части (7.10) является элементом матрицы \( C' A(e) C \). Но в левой части (7.10) стоит элемент матрицы \( A(f) \). Поэтому \( A(f) = C' A(e) C \). Теорема доказана.

**Следствие.** Ранг матрицы \( A(f) \) равен рангу матрицы \( A(e) \).

Это сразу вытекает из соотношения (7.7), из того, что матрица \( C \) и, стало быть, матрица \( C' \) являются невырожденными, и из теоремы о том, что ранг матрицы не изменяется при умножении ее на невырожденную матрицу.