---
source_image: page_117.png
page_number: 117
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 56.31
tokens: 12329
characters: 4595
timestamp: 2025-12-24T05:52:01.738317
finish_reason: stop
---

тора на базисных векторах \( e_k \) с помощью соотношения (5.13), полагая в этом соотношении \( a_k^i \) равными соответствующим элементам заданной матрицы \( A \). Значение оператора \( A \) на произвольном векторе \( x \in V \), разложение которого по базисным векторам \( e_1, e_2, ..., e_n \) дается формулой (5.11), определим по формуле (5.12).

Очевидно, построенный оператор линейный и матрицей этого оператора является матрица \( A \).

Единственность оператора \( A \), матрицей которого в базисе \( e_1, e_2, ..., e_n \) является матрица \( A \), следует из соотношений (5.13): с помощью этих соотношений единственным образом определяются значения оператора на базисных векторах.

Замечание 3. Пусть \( A \) и \( B \) — квадратные матрицы порядка \( n \), \( A \) и \( B \) — отвечающие им линейные операторы в заданном базисе \( \{e_k\} \) пространства \( V \). Из доказательства теоремы 5.5 следует, что матрице \( A + \lambda B \), где \( \lambda \) — некоторое число, отвечает линейный оператор \( A + \lambda B \) (напомним, что \( A, B \) и \( A + \lambda B \) принадлежат \( L(V, V) \)).

Докажем следующую теорему.

Теорема 5.6. Ранг линейного оператора \( A \) равен рангу матрицы \( A \) этого оператора: \( \operatorname{rang} A = \operatorname{rang} A \).

Доказательство. По определению \( \operatorname{rang} A = \dim (\operatorname{im} A) \), а \( \operatorname{im} A \) — линейная оболочка векторов \( g_k \):

\[
g_k = \sum_{i=1}^n a_k^i e_i
\]

(см. матричную форму записи оператора и определение \( \operatorname{im} A \)).

Поэтому \( \operatorname{rang} A \) равен максимальному числу линейно независимых векторов \( g_k \). Так как векторы \( e_1, e_2, ..., e_n \) линейно независимы, то, согласно (5.15), максимальное число линейно независимых векторов \( g_k \) совпадает с максимальным числом линейно независимых строк \( (a_k^1, a_k^2, ..., a_k^n) \) матрицы \( A \), т. е. с рангом \( A \). Теорема доказана

Пусть \( A \) и \( B \) — произвольные квадратные матрицы, содержащие \( n \) строк и \( n \) столбцов. Из теорем 5.3, 5.4, 5.5 и 5.6 вытекают следующие следствия.

Следствие 1. Ранг \( \operatorname{rang} AB \) произведения \( A \) и \( B \) удовлетворяет соотношениям

\[
\operatorname{rang} AB \leq \operatorname{rang} A, \quad \operatorname{rang} AB \leq \operatorname{rang} B,
\]
\[
\operatorname{rang} AB \geq \operatorname{rang} A + \operatorname{rang} B - n.
\]

Следствие 2. Обратный оператор \( A^{-1} \) для оператора \( A \) существует только тогда, когда ранг матрицы \( A \) оператора \( A \) равен \( n \) (\( n = \dim V \)). Отметим, что в этом случае существует также и обратная матрица \( A^{-1} \) для матрицы \( A \).

§ 2] МАТРИЧНАЯ ЗАПИСЬ ЛИНЕЙНЫХ ОПЕРАТОРОВ

2. Преобразование матрицы линейного оператора при переходе к новому базису. Пусть \( V \) — линейное пространство, \( A \) — линейный оператор из \( L(V, V) \), \( e_1, e_2, ..., e_n \) и \( \tilde{e}_1, \tilde{e}_2, ..., \tilde{e}_n \) — два базиса в \( V \) и

\[
e_k = \sum_{i=1}^n u_k^i e_i, \quad k = 1, 2, ..., n
\]

— формулы перехода от базиса \( \{e_i\} \) к базису \( \{\tilde{e}_k\} \). Обозначим через \( U \) матрицу \( (u_k^i) \):

\[
U = (u_k^i).
\]

Отметим, что \( \operatorname{rang} U = n \). Пусть

\[
A = (a_k^i) \text{ и } \tilde{A} = (\tilde{a}_k^i)
\]

— матрицы оператора \( A \) в указанных базисах. Найдем связь между этими матрицами.

Справедливо следующее утверждение.

Теорема 5.7. Матрицы \( A \) и \( \tilde{A} \) оператора \( A \) в базисах \( \{e_k\} \) и \( \{\tilde{e}_k\} \) соответственно связаны соотношением

\[
A = U^{-1} \tilde{A} U,
\]

где \( U^{-1} \) обратная матрица *) для матрицы \( U \), определенной равенством (5.17).

Доказательство. Обращаясь к понятию матрицы линейного оператора, получим, согласно (5.18),

\[
Ae_k = \sum_{i=1}^n a_k^i e_i, \quad A\tilde{e}_k = \sum_{i=1}^n \tilde{a}_k^i \tilde{e}_i.
\]

Из определения линейного оператора, из формул (5.16) и из второй из формул (5.19) следуют соотношения

\[
A\tilde{e}_k = A \left( \sum_{i=1}^n u_k^i e_i \right), \quad A\tilde{e}_k = \sum_{i=1}^n \tilde{a}_k^i \sum_{j=1}^n u_j^i e_j.
\]

Поэтому справедливо равенство \( \sum_{i=1}^n u_k^i Ae_i = \sum_{j=1}^n \left( \sum_{i=1}^n \tilde{a}_k^i u_j^i \right) e_j \).

Подставляя в левую часть этого равенства выражение \( Ae_i \) по первой из формул (5.19), найдем

\[
\sum_{j=1}^n \left( \sum_{i=1}^n u_k^i a_j^i \right) e_j = \sum_{j=1}^n \left( \sum_{i=1}^n \tilde{a}_k^i u_j^i \right) e_j.
\]

*) Так как \( \operatorname{rang} U = n \), то обратная матрица \( U^{-1} \) для матрицы \( U \) существует.