---
source_image: page_181.png
page_number: 181
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 55.41
tokens: 12234
characters: 4541
timestamp: 2025-12-24T05:55:40.266776
finish_reason: stop
---

§ 2. Решение полной проблемы собственных значений методом вращений

Ради простоты сначала будем рассматривать вещественную симметричную матрицу \( A \), определяемую равенством (6.2). Заметим, что отыскание всех собственных значений и собственных векторов этой матрицы сводится к отысканию такой ортогональной матрицы \( T \), для которой произведение
\[
D = T'AT
\]
представляет собой диагональную матрицу. В самом деле, если такая ортогональная матрица \( T \) будет найдена, то диагональные элементы матрицы \( D \) будут являться собственными значениями матрицы \( A \), а столбцы матрицы \( T \) будут являться соответствующими собственными векторами матрицы \( A \) *).

Введем в рассмотрение сферическую норму матрицы \( A \):
\[
\|A\|_{c\varphi} = \left[ \sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^n a_{ij}^2 \right]^{1/2}.
\]
Тогда, очевидно, для диагональных элементов матрицы \( A \) будет справедливо неравенство
\[
\sum_{i=1}^n a_{ii}^2 \leq \|A\|_{c\varphi}^2,
\]
причем это неравенство переходит в точное равенство только в случае, когда матрица \( A \) является диагональной.

Заметим теперь, что при ортогональном преобразовании матрицы \( A \) (т. е. при преобразовании вида \( \tilde{A} = UAR \), где \( U \) и \( R \) — ортогональные матрицы) сферическая норма этой матрицы не изменяется **). Отсюда следует, что от всех ортогональных преобразований матрицы \( A \) преобразование (6.29) отличается тем, что это преобразование делает максимальной сумму квадратов диагональных элементов преобразованной матрицы и минимальной — сумму квадратов всех внедиагональных элементов этой матрицы.

*) Для доказательства этого обозначим через \( \lambda_1, \lambda_2, ..., \lambda_n \) диагональные элементы матрицы \( D \) и положим \( e_k = \|e_k^t\| \), где элементы \( e_k^t \) столбца \( e_k \) удовлетворяют условию: \( e_k^t = 0 \) при \( k \neq l \) и \( e_k^k = 1 \). Тогда, очевидно, \( De_k = \lambda_k e_k \), т. е. \( T'ATe_k = \lambda_k e_k \), и так как \( T' = T^{-1} \), то \( ATe_k = \lambda_k Te_k \). Следовательно, \( Te_k \) являются собственными векторами матрицы \( A \).

**) В самом деле, если \( \tilde{A} = UAR \), а символ \( \operatorname{tr} C \) обозначает сумму всех элементов матрицы \( C \), лежащих на ее главной диагонали, то \( \|\tilde{A}\|_{c\varphi}^2 = \operatorname{tr} (\tilde{A}' \tilde{A}) = \operatorname{tr} (R'A'U'UAR) = \operatorname{tr} (R'A'AR) = \|AR\|_{c\varphi}^2 = \|AR'\|_{c\varphi}^2 = \|R'A'\|_{c\varphi}^2 = \operatorname{tr} (ARR'A') = \operatorname{tr} (AA') = \|A'\|_{c\varphi}^2 = \|A\|_{c\varphi}^2 \).

Методом вращения называется итерационный метод, при котором указанная выше матрица \( T \) находится как предел бесконечного произведения элементарных матриц вращения, каждая из которых имеет вид
\[
T_{ij}(\varphi) =
\begin{pmatrix}
1 & & & & \\
& \cos \varphi & -\sin \varphi & & \\
& \sin \varphi & \cos \varphi & & \\
& & & \ddots & \\
& & & & 1
\end{pmatrix}
\]
(i-я строка),
(j-я строка).
(6.31)

В целом метод вращений состоит в построении последовательности матриц
\[
A, A_1, A_2, ..., A_v, A_{v+1}, ...
\]
каждая последующая из которых получается из предыдущей при помощи элементарного шага вида \( A_{v+1} = T_{ij}' A_v T_{ij} \).

Если для упрощения записи опустить индекс \( v \) и рассмотреть один такой шаг \( \tilde{A} = T_{ij}' AT_{ij} \), осуществляемый с помощью матрицы (6.31), то для элементов \( \tilde{a}_{ij} \) преобразованной матрицы \( \tilde{A} \) мы получим следующие выражения через элементы \( a_{ij} \) матрицы \( A \):
\[
\tilde{a}_{kl} = a_{kl} \quad \text{при } k \neq i, j, l \neq i, j,
\]
\[
\tilde{a}_{il} = a_{il} \cos \varphi + a_{jl} \sin \varphi \quad \text{при } l \neq i, j,
\]
\[
\tilde{a}_{li} = -a_{il} \sin \varphi + a_{jl} \cos \varphi \quad \text{при } l \neq i, j,
\]
\[
\tilde{a}_{lj} = a_{li} \cos \varphi + a_{lj} \sin \varphi \quad \text{при } l \neq i, j,
\]
\[
\tilde{a}_{lj} = -a_{li} \sin \varphi + a_{lj} \cos \varphi \quad \text{при } l \neq i, j,
\]
\[
\tilde{a}_{ii} = (a_{ii} \cos \varphi + a_{jj} \sin \varphi) \cos \varphi + (a_{ij} \cos \varphi + a_{ji} \sin \varphi) \sin \varphi,
\]
\[
\tilde{a}_{ji} = (-a_{ii} \sin \varphi + a_{jj} \cos \varphi) \cos \varphi + (-a_{ij} \sin \varphi + a_{ji} \cos \varphi) \sin \varphi,
\]
\[
\tilde{a}_{jj} = -(-a_{ii} \sin \varphi + a_{jj} \cos \varphi) \sin \varphi + (-a_{ij} \sin \varphi + a_{ji} \cos \varphi) \cos \varphi,
\]
\[
\tilde{a}_{ij} = -(a_{ii} \cos \varphi + a_{jj} \sin \varphi) \sin \varphi + (a_{ij} \cos \varphi + a_{ji} \sin \varphi) \cos \varphi.
\]
(6.33)