---
source_image: page_259.png
page_number: 259
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 82.56
tokens: 12225
characters: 4264
timestamp: 2025-12-24T06:01:09.782166
finish_reason: stop
---

Положим в соотношениях (8.78) \( x^0 = ct, x^1 = x, x^2 = y, x^3 = z, x^{0'} = ct', \ x^{1'} = x', \ x^{2'} = y', \ x^{3'} = z' \). Тогда формулы (8.78) перепишутся следующим образом:

\[
t' = \frac{t - \frac{\beta}{c} x}{\sqrt{1 - \beta^2}}, \quad x' = \frac{-\beta c t + x}{\sqrt{1 - \beta^2}}, \quad y' = y, \quad z' = z.
\] (8.79)

Выясним теперь физический смысл константы \( \beta \). Допустим, что точка \( P \) неподвижна в системе координат \( (t', x', y', z') \). Это означает, что время \( t' \) меняется, а пространственные координаты \( x', y', z' \) этой точки постоянны. Исследуем вопрос о поведении точки \( P \) относительно системы \( (t, x, y, z) \). Дифференцируя последние три уравнения (8.79) и учитывая, что \( dx' = dy' = dz' = 0 \), получим \( 0 = \frac{-\beta c dt + dx}{\sqrt{1 - \beta^2}}, \quad 0 = dy, \quad 0 = dz \). Поэтому \( \frac{dx}{dt} = \beta c, \frac{dy}{dt} = 0, \frac{dz}{dt} = 0 \).

Следовательно, всякая точка \( P \), неподвижная в системе координат \( (t', x', y', z') \) (а следовательно, и вся эта система координат), движется относительно системы \( (t, x, y, z) \) с постоянной скоростью \( v = \beta c \) в направлении оси \( Ox \).

Итак, \( \beta = v/c \), где \( v \) — скорость движения системы \( (t', x', y', z') \) относительно системы \( (x, y, z, t) \). Отметим, что так как \( 0 < v < c \), то \( 0 < \beta < 1 \).

Перепишем теперь следующим образом формулы (8.79):

\[
t' = \frac{t - \frac{v}{c^2} x}{\sqrt{1 - \frac{v^2}{c^2}}}, \quad x' = \frac{-vt + x}{\sqrt{1 - \frac{v^2}{c^2}}}, \quad y' = y, \quad z' = z
\] (8.80)

Формулы (8.80) представляют собой формулы перехода от инерциальной системы \( (t, x, y, z) \) к другой инерциальной системе \( (t', x', y', z') \). Эти формулы называются формулами Лоренца.

§ 5. Тензор момента инерции

Рассмотрим твердое тело, закрепленное в точке \( O \). Пусть \( r = \overline{OM} \) — радиус-вектор точки \( M \) этого тела, \( v \) — скорость точки \( M \).

Как известно, момент импульса \( N \) определяется соотношением
\[
N = \int |r v| dm, \text{ где } V — объем тела, dm = \rho dV (\rho — плотность тела).
\]
Обозначая через \( N^i \) — контравариантные координаты вектора \( N \) и используя формулу (8.60) для векторного произведения, получим
\[
N^i = \int c_{kl}^i r^k v^l dm
\] (8.81)

(напомним, что \( c_{kl}^i = g^{is} c_{skl} \), где \( c_{skl} \) — координаты дискриминантного тензора в данном базисе пространства \( E^3 \), см п 6 § 3 этой главы).

По теореме Эйлера существует мгновенная ось вращения тела. Обозначая через \( \omega \) вектор мгновенной угловой скорости, получим \( \mathbf{v} = [\omega r] \). Снова обращаясь к формуле (8.60) для векторного произведения, найдем
\[
v^i = c_{pn}^i \omega^p r^n.
\] (8.82)

Подставляя найденное выражение \( v^i \) в правую часть (8.81) и учитывая независимость \( \omega^p \) от переменных интегрирования, получим следующее выражение для \( N^i \):
\[
N^i = \int c_k^i c_{pn}^l r^k r^n \omega^p dm = \omega^p \int c_k^i c_{pn}^l r^k r^n dm = \omega^p J_p^i.
\] (8.83)
Тензор
\[
J_p^i = \int c_{kl}^i c_{pn}^l r^k r^n dm,
\] (8.84)
фигурирующий в правой части соотношений (8.83), называется тензором момента инерции.

Преобразуем выражение (8.84) для тензора момента инерции. Для этой цели обратимся к формуле (8.65). По этой формуле имеем \( c_{kl}^i c_{pn}^l = g_{kn} \delta_p^i - g_{kp} \delta_n^i \). Поэтому
\[
J_p^i = \int (g_{kn} \delta_p^i - g_{kp} \delta_n^i) r^n r^k dm.
\] (8.85)

Если в выражении (8.85) опустить индекс \( i \) с помощью метрического тензора, то в результате получим часто используемую формулу для координат дважды ковариантного тензора момента инерции:
\[
J_{ip} = \int (r^2 g_{ip} - r_i r_p) dm.
\] (8.86)

Тензор момента инерции широко используется в механике твердого тела. Для примера запишем с помощью этого тензора выражение для кинетической энергии \( T \). Имеем
\[
T = \frac{1}{2} \int v^2 dm = \frac{1}{2} \int g_{ij} v^i v^j dm.
\]
Но поскольку \( v^i = c_{pn}^i \omega^p r^n \), выражение для \( T \) примет вид
\[
T = \frac{1}{2} \int g_{ij} c_{pn}^i c_{kl}^j \omega^p r^n \omega^k r^l dm = \frac{1}{2} \omega^p \omega^k \int g_{ij} c_{pn}^i c_{kl}^j r^n r^l dm.
\]
Отсюда, согласно (8.84), найдем \( T = \frac{1}{2} \omega^p \omega^k J_{pk} \).