---
source_image: page_412.png
page_number: 412
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 46.16
tokens: 6331
characters: 2786
timestamp: 2025-12-24T07:15:31.300708
finish_reason: stop
---

1231. Нельзя, так как корни \( \lambda \)-уравнения \( 1 \pm \frac{1}{2}i \).

1232. Нельзя, так как корни \( \lambda \)-уравнения \( \pm \frac{1}{2}i\sqrt{5} \).

1233. При подходящей нумерации имеет место: \( \lambda_i \mu_i = 1 \) (\( i = 1, 2, \ldots, n \)).

1234. \( 3y_1^2 - y_2^2 - 5y_3^2 \).

1235. \( 5y_1^2 - y_2^2 - 2y_3^2 \).

1237. Эквивалентны.

1238. Эквивалентны.

1239. \( x_1 = 12y_1 - 17y_2; \ x_2 = 5y_1 + 7y_2 \).

1240. \( x_1 = y_1 + 2y_2; \ x_2 = 3y_1 + 2y_2 \).

1242. Указание. Показать, что характеристический многочлен \( |A - \lambda E| \) не изменяется при ортогональном преобразовании формы \( f \).

1243. \( 4y_1^2 + 4y_2^2 - 2y_3^2 \).

1244. \( 6y_1^2 + 6y_2^2 + 9y_3^2 \).

1245. \( y_1^2 + \sqrt{3}y_2^2 - \sqrt{3}y_3^2 \).

1246. \( 3y_1^2 + (1 + \sqrt{17})y_2^2 + (1 - \sqrt{17})y_3^2 \).

1247. \( \sum_{k=1}^{n} \cos \frac{\pi k}{n+1} y_k^2 \).

Указание. Рассмотреть удвоенную форму и решать аналогично задаче 1084.

1248. \( 3y_1^2 + 6y_2^2 + 9y_3^2; \ x_1 = \frac{2}{3}y_1 - \frac{1}{3}y_2 + \frac{2}{3}y_3; \ x_2 = \frac{2}{3}y_1 + \frac{2}{3}y_2 - \frac{1}{3}y_3; \ x_3 = -\frac{1}{3}y_1 + \frac{2}{3}y_2 + \frac{2}{3}y_3 \).

1249. \( 9y_1^2 + 18y_2^2 - 9y_3^2; \ x_1 = \frac{2}{3}y_1 + \frac{2}{3}y_2 - \frac{1}{3}y_3; \ x_2 = -\frac{1}{3}y_1 + \frac{2}{3}y_2 + \frac{2}{3}y_3; \ x_3 = \frac{2}{3}y_1 - \frac{1}{3}y_2 + \frac{2}{3}y_3 \).

1250. \( 3y_1^2 + 6y_2^2 - 2y_3^2; \ x_1 = \frac{1}{\sqrt{3}}y_1 + \frac{1}{\sqrt{6}}y_1 + \frac{1}{\sqrt{2}}y_3; \ x_2 = -\frac{1}{\sqrt{3}}y_1 - \frac{1}{\sqrt{6}}y_2 + \frac{1}{\sqrt{2}}y_3; \ x_3 = \frac{1}{\sqrt{3}}y_1 - \frac{2}{\sqrt{6}}y_2 \).

1251. \( 5y_1^2 - y_2^2 - y_3^2; \ x_1 = \frac{1}{\sqrt{3}}y_1 + \frac{1}{\sqrt{6}}y_2 + \frac{1}{\sqrt{2}}y_3; \ x_2 = \frac{1}{\sqrt{3}}y_1 + \frac{1}{\sqrt{6}}y_2 - \frac{1}{\sqrt{2}}y_3; \ x_3 = \frac{1}{\sqrt{3}}y_1 - \frac{2}{\sqrt{6}}y_2 \).

1252. \( 9y_1^2 + 18y_2^2 + 18y_3^2; \ x_1 = \frac{1}{3}y_1 - \frac{2}{3}y_2 + \frac{2}{3}y_3; \ x_2 = \frac{2}{3}y_1 - \frac{1}{3}y_2 - \frac{2}{3}y_3; \ x_3 = \frac{2}{3}y_1 + \frac{2}{3}y_2 + \frac{1}{3}y_3 \).

1253. \( 3y_1^2 - 6y_2^2; \ x_1 = \frac{2}{3}y_1 + \frac{1}{6}\sqrt{2}y_2 + \frac{1}{2}\sqrt{2}y_3; \ x_2 = \frac{1}{3}y_1 - \frac{2}{3}\sqrt{2}y_2; \ x_3 = \frac{2}{3}y_1 + \frac{1}{6}y_2 - \frac{1}{2}\sqrt{2}y_3 \).

1254. \( 9y_1^2 + 9y_2^2 - 9y_3^2; \ x_1 = \frac{2}{3}y_1 + \frac{1}{2}\sqrt{2}y_2 + \frac{1}{6}\sqrt{2}y_3; \ x_2 = \frac{1}{3}y_1 - \frac{2}{3}\sqrt{2}y_3; \ x_3 = \frac{2}{3}y_1 - \frac{1}{2}\sqrt{2}y_2 + \frac{1}{6}\sqrt{2}y_3 \).

1255. \( 2y_1^2 + 4y_2^2 - 2y_3^2 - 4y_4^2; \ x_1 = \frac{1}{2}(y_1 + y_2 + y_3 + y_4); \ x_2 = \frac{1}{2}(-y_1 + y_2 + y_3 - y_4); \ x_3 = \frac{1}{2}(-y_1 - y_2 + y_3 + y_4); \ x_4 = \frac{1}{2}(y_1 - y_2 + y_3 - y_4) \).