---
source_image: page_396.png
page_number: 396
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 29.71
tokens: 5626
characters: 2424
timestamp: 2025-12-24T07:14:51.446907
finish_reason: stop
---

матрицы \( C \) справа от главной диагонали равны нулю, т. е. \( C \) — единичная матрица. Получить отсюда равенства \( P_1 = P_2 \) и \( R_1 = R_2 \).

**1047.** Например, \( A = \begin{pmatrix} 1 & -2 \\ 2 & -4 \end{pmatrix};\ B = \begin{pmatrix} 2 & 4 \\ 1 & 2 \end{pmatrix} \).

**1048.** Скалярные матрицы. *Указание.* Показать, что если \( AT = TA \) для любой невырожденной матрицы \( T \), то это верно для всех матриц \( T \). Для этого вырожденную матрицу \( T \) представить в виде \( T = (T - \alpha E) + \alpha E \), где \( \alpha \neq 0 \) и выбрано так, что \( |T - \alpha E| \neq 0 \). Затем применить задачу 818.

*Замечание.* Указанный метод решения может оказаться непригодным для матриц с элементами из конечного поля, где может не найтись элемента \( \alpha \) с нужными свойствами. Метод, пригодный для матриц с элементами из любого поля и не использующий задачи 818, состоит в следующем: для \( i \neq j \) обозначим через \( F_{ij} \) матрицу, отличающуюся от единичной лишь тем, что ее элемент в \( i \)-й строке и в \( j \)-м столбце равен единице. В равенстве \( AF_{ij} = F_{ij}A \) приравняем элементы в \( i \)-й строке и \( j \)-м столбце, а затем в \( i \)-й строке и \( i \)-м же столбце.

**1049.** За матрицу \( T \) можно взять матрицу, полученную из единичной перестановкой \( i \)-й и \( j \)-й строк.

**1050.** *Указание.* Воспользоваться предыдущей задачей.

**1058.** \( A = (B - \lambda E) \begin{pmatrix} 2\lambda + 1 & \lambda & 1 \\ 3\lambda + 2 & 3\lambda & 2 \\ \lambda + 2 & 2\lambda & 1 \end{pmatrix} + \begin{pmatrix} 1 & 2 & 3 \\ 3 & 1 & 2 \\ 2 & 3 & 1 \end{pmatrix} \).

**1059.** \( A = \begin{pmatrix} \lambda^2 & \lambda & 1 \\ 2\lambda^2 & 3\lambda & 2 \\ \lambda^2 & \lambda & -2 \end{pmatrix} (B - \lambda E) + \begin{pmatrix} 5 & -2 & 3 \\ 6 & -3 & 2 \\ 7 & -5 & 4 \end{pmatrix} \).

**1060.** *Указание.* Использовать задачу 1005.

**1061.** *Решение.* Пусть \( P = (B - \lambda E)P_1 + P_0 \) и \( Q = Q_1(B - \lambda E) + Q_0 \). Используя эти соотношения, равенство

\[
B - \lambda E = P(A - \lambda E)Q
\]

можно привести к виду

\[
B - \lambda E - P_0(A - \lambda E)Q_0 = P(A - \lambda E)Q_1(B - \lambda E) +
+ (B - \lambda E)P_1(A - \lambda E)Q - (B - \lambda E)P_1(A - \lambda E)Q_1(B - \lambda E).
\]

Подставляя сюда на основании равенства (1)

\[
P(A - \lambda E) = (B - \lambda E)Q^{-1} \quad \text{и} \quad (A - \lambda E)Q = P^{-1}(B - \lambda E),
\]