---
source_image: page_411.png
page_number: 411
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 47.90
tokens: 6394
characters: 3179
timestamp: 2025-12-24T07:15:33.039102
finish_reason: stop
---

1219. Указание. Использовать канонический вид данной формы.

1220. Решение. Очевидно, что \((f_1 + f_2, g) = (f_1, g) + (f_2, g)\). Приводя обе формы к нормальному виду, найдем \(f = \sum_{i=1}^r y_i^2\), \(g = \sum_{j=1}^s z_j^2\), где \(y_i, z_j\) — линейные формы от \(x_1, x_2, \ldots, x_n\). В силу отмеченных свойств композиции имеем: \((f, g) = \sum_{i=1}^r \sum_{j=1}^s (j_i^2, z_j^2)\).

Рассмотрим одно из слагаемых \((y^2, z^2)\), где \(y = \sum_{k=1}^n a_k x_k\), \(z = \sum_{k=1}^n b_k x_k\). Тогда \(y^2 = \sum_{k,l=1}^n a_k a_l x_k x_l\); \(z^2 = \sum_{k,l=1}^n b_k b_l x_k x_l\); \((y^2, z^2) = \sum_{k,l=1}^n a_k a_l b_k b_l x_k x_l = \left( \sum_{k=1}^n a_k b_k x_k \right)^2 \geq 0\) при любых вещественных значениях \(x_1, \ldots, x_n\). Отсюда \((f, g) \geq 0\), чем утверждение а) доказано. Пусть теперь \(f > 0\) и \(g > 0\). Форму \(g\) приведем к нормальному виду: \(g = \sum_{i=1}^n y_i^2\), где \(y_i = \sum_{j=1}^n q_{ij} x_j\) (\(i = 1, \ldots, n\)) и \(|Q| = |q_{ij}| \neq 0\). Тогда \((f, g) = \sum_{i=1}^n (f, y_i^2)\). Но \(y_i^2 = \sum_{j,k=1}^n q_{ij} q_{ik} x_j x_k\), откуда \((f, y_i^2) = \sum_{j,k=1}^n a_{jk} q_{ij} q_{ik} x_j x_k = \sum_{j,k=1}^n a_{jk} (q_{ij} x_j)(q_{ik} x_k) \geq 0\) в силу \(f > 0\). Если при некотором \(t\) берем значение \(x_t \neq 0\), то существует \(i\) такое, что \(q_{it} \neq 0\) (иначе было бы в вертикальных чертах \(Q = 0\)). Значит, в силу \(f > 0\) также \((f, y_i^2) = \sum_{j,k=1}^n a_{jk} (q_{ij} x_j)(q_{ik} x_k) > 0\) и \((f, g) > 0\).

1221. Указание. При доказательстве утверждения б) рассмотреть формы \(f_k = \sum_{i,j=1}^k a_{ij} x_i x_j\) (\(k = 1, 2, \ldots, n\)).

1222. Указание. Необходимость условий (2) следует из неизменности угловых миноров при треугольных преобразованиях (см. предыдущую задачу).

Так же доказываются равенства (3). Достаточность можно доказать индукцией по числу неизвестных \(n\).

1224. \(f_1 = -2y_1^2 + \frac{2}{3}y_2^2; g_1 = y_1^2 + y_2^2; x_1 = y_1 + \frac{1}{3}\sqrt{3}y_2; x_2 = \frac{1}{2}y_1 = -\frac{1}{6}\sqrt{3}y_2\).

1225. \(f_1 = y_1^2 + y_2^2; g_1 = 4y_1^2 - 2y_2^2; x_1 = -2\sqrt{2}y_1 + 3\sqrt{2}y_2; x_2 = \frac{1}{2}\sqrt{2}y_1 - \frac{1}{2}\sqrt{2}y_2\).

1226. \(f_1 = 9y_1^2 + 9y_2^2 - 9y_3^2; g_1 = y_1^2 + y_2^2 + y_3^2; x_1 = \sqrt{2}y_2; x_2 = \frac{1}{6}y_1 - \frac{1}{3}\sqrt{2}y_3; x_3 = \frac{2}{3}y_1 - \frac{1}{2}\sqrt{2}y_2 + \frac{1}{6}\sqrt{2}y_3\).

1227. \(f_1 = y_1^2 + y_2^2 + y_3^2 - 3y_4^2; g_1 = y_1^2 + y_2^2 + y_3^2 + y_4^2; x_1 = y_1 + y_2 + y_3 + y_4; x_2 = y_2 - y_4; x_3 = \frac{1}{2}y_1 - \frac{1}{2}y_2 + \frac{1}{2}y_3 - \frac{1}{2}y_4; x_4 = \frac{1}{2}y_1 - \frac{1}{2}y_2 - \frac{1}{2}y_3 + \frac{1}{2}y_4\).

1228. \(f_1 = y_1^2 + 2y_2^2 + 2y_3^2 - 7y_4^2; g_1 = y_1^2 + y_2^2 + y_3^2 + y_4^2; x_1 = \frac{2}{3}y_2 + \frac{2}{3}y_3 + \frac{1}{3}y_4; x_2 = \frac{2}{3}y_2 - \frac{4}{3}y_3 + \frac{4}{3}y_4; x_3 = y_3 - 2y_4; x_4 = y_1\).

1229. \(f_1 = y_1^2 + 2y_2^2 - 3y_3^2; g_1 = y_1^2 + y_2^2 + y_3^2; x_1 = y_1 - y_2; x_2 = -y_2 + y_3; x_3 = -3y_2 + 2y_3\).

1230. Указание. Показать, что корни \(\lambda\)-уравнения пары форм не изменяются при любом невырожденном линейном преобразовании неизвестных.