---
source_image: page_363.png
page_number: 363
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 34.95
tokens: 5949
characters: 2673
timestamp: 2025-12-24T07:14:03.502259
finish_reason: stop
---

593. \( x_k = (-1)^k P_k \), где \( P_k \) — сумма всевозможных произведений по \( k \) чисел \( a_1, a_2, \ldots, a_n \).
Указание. Воспользоваться задачей 346.
594. \( x_k = \frac{\prod_{i \neq k} (b - a_i)}{\prod_{i \neq k} (a_k - a_i)} = \frac{f(b)}{(b - a_k) f'(a_k)}, \) где \( f(x) = (x - a_1)(x - a_2) \ldots (x - a_n) \).
595. \( x_k = (-1)^{n+k} \sum_{i=1}^n \frac{b_i f_{ik}}{(a_i - a_1) \ldots (a_i - a_{i-1})(a_i - a_{i+1}) \ldots (a_i - a_n)}, \) где \( f_{ik} \) есть сумма всевозможных произведений по \( n - k \) из \( n - 1 \) чисел \( a_1, \ldots, a_{i-1}, a_{i+1}, \ldots, a_n \).
596. \( x_k = \frac{1}{(a_k - a_1) \ldots (a_k - a_{k-1})(a_k - a_{k+1}) \ldots (a_k - a_n)} \sum_{i=1}^n b_i f_{ki}, \) где \( f_{ki} \) есть сумма всевозможных произведений по \( n - i \) из \( n - 1 \) чисел \( a_1, \ldots, a_{k-1}, a_{k+1}, \ldots, a_n \).
597. \( x_k = \frac{(-1)^k P_{n-k}}{n!}, \) где \( P_i \) (\( i = 1, 2, \ldots, n-1 \)) есть сумма всевозможных произведений по \( i \) из \( n \) чисел \( 1, 2, \ldots, n \) и \( P_0 = 1 \).
598. \( x_k = \frac{c_k}{a-b} - \frac{b \sum_{i=1}^n c_i}{(a-b)[a + (n-1)b]} \).
599. \( x_k = \prod_{i \neq k} \frac{b - a_i}{a_k - a_i} \).
Указание. Определитель системы представить в виде произведения двух определителей.
600. Решение. \( \ln(1 + x) = x - \frac{1}{2} x^2 + \frac{1}{3} x^3 - \frac{1}{4} x^4 + \ldots \). Поэтому \( 1 = (1 + h_1 x + h_2 x^2 + \ldots) \left( 1 - \frac{1}{2} x + \frac{1}{3} x^2 - \frac{1}{4} x^3 + \ldots \right) \), откуда \( h_1 = \frac{1}{2}, \frac{1}{2} h_1 - h_2 = \frac{1}{3}, \frac{1}{3} h_1 - \frac{1}{2} h_2 + h_3 = \frac{1}{4}, \frac{1}{4} h_1 - \frac{1}{3} h_2 + \frac{1}{2} h_3 - h_4 = \frac{1}{5}, \ldots \). Из первых \( n \) уравнений по правилу Крамера получим требуемое выражение для \( h_n \).
602. Указание. Исходя из тождества
\[
1 = (1 + b_1 x + b_2 x^2 + b_3 x^3 + \ldots) \left( 1 + \frac{x}{2!} + \frac{x^2}{3!} + \frac{x^3}{4!} + \ldots \right),
\]
получим систему уравнений для определения \( b_1, b_2, b_3, \ldots \). Для доказательства того, что \( b_{2n-1} = 0 \) при \( n > 1 \), заметить, что \( b_1 = -1/2 \) и что функция
\[
\frac{x}{e^x - 1} - 1 + \frac{1}{2} x = \frac{1/2 x (e^{x/2} + e^{-x/2}) - (e^{x/2} - e^{-x/2})}{e^{x/2} - e^{-x/2}}
\]
четная.
603. Указание. Используя равенства \( b_1 = -\frac{1}{2}, b_{2n-1} = 0 \) при \( n > 1 \), полученные в предыдущей задаче, положить \( b_{2n} = c_n \) и в тождестве
\[
1 = \left( 1 - \frac{1}{2} x + c_1 x^2 + c_2 x^4 + c_3 x^6 + \ldots \right) \left( 1 + \frac{x}{2!} + \frac{x^2}{3!} + \frac{x^3}{4!} + \ldots \right)
\]
приравнять коэффициенты отдельно при четных и при нечетных степенях \( x \).