---
source_image: page_340.png
page_number: 340
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 29.14
tokens: 5707
characters: 2155
timestamp: 2025-12-24T07:13:19.752983
finish_reason: stop
---

353. \((x + a_1 + a_2 + \cdots + a_n)(x - a_1)(x - a_2) \ldots (x - a_n)\).
Указание. Применить выделение линейных множителей или из каждой строки вычесть предыдущую и затем к каждому столбцу прибавить все последующие.

354. 0 при \(n > 2\); \(D_1 = a_1 - b_1\); \(D_2 = (a_1 - a_2)(b_1 - b_2)\).

355. 0 при \(n > 2\); \(D_1 = 1 + x_1 y_1\); \(D_2 = (x_1 - x_2)(y_1 - y_2)\).

356. 0 при \(n > 1\).
Указание. Разложить на сумму определителей относительно каждого столбца.

357. \(1 + \sum_{i=1}^n (a_i + b_i) + \sum_{1 \leq i < k \leq n} (a_i - a_k)(b_k - b_i)\).

358. \((-1)^n \left[ 1 - n - \sum_{i=1}^n x_i y_i + \sum_{1 \leq i < k \leq n} (x_i - x_k)(y_i - y_k) \right]\).
Указание. Применить результат задачи 355.

359. \(x^n + x^{n-1} \sum_{i=1}^n (a_i - b_i) + x^{n-2} \sum_{1 \leq i < k \leq n} (a_i - a_k)(b_i - b_k)\).
Указание. Разложить определитель на сумму двух определителей относительно каждого столбца и применить результат задачи 354.

360. \(x_1 x_2 \ldots x_n \left( 1 + \sum_{i=1}^n \frac{a_i b_i}{x_i} \right)\).

361. \((a^2 - b^2)^n\). Указание. Вывести рекуррентное соотношение \(D_{2n} = (a^2 - b^2) D_{2n-2}\).

362. \(\prod_{i=1}^n (a_i a_{2n+1-i} - b_i b_{2n+1-i})\). 363. \(\frac{n+1}{x^n}\).

364. 0, если \(n\) при делении на 6 дает в остатке 2 или 5; 1, если \(n\) делится на 6 или дает в остатке единицу; \(-1\), если \(n\) при делении на 6 дает в остатке 3 или 4. Ответ можно записать иначе так:
\[
D_n = \frac{C_{n+1}^1 - 3C_{n+1}^3 + 9C_{n+1}^5 - 27C_{n+1}^7 + \ldots}{2^n}.
\]
Указание. Применить метод рекуррентных соотношений, разобранной во введении к настоящему параграфу.

365. Указание. Получить рекуррентное соотношение \(D_n = D_{n-1} + D_{n-2}\).

366. \(5^{n+1} - 4^{n+1}\).

367. \(\frac{i^n [1 + (-1)^n]}{2}\), где \(i = \sqrt{-1}\), т. е. если \(n\) нечетное, то \(D_n = 0\), если \(n\) четное, то \(D_n = (-1)^{n/2}\).

368. \(\frac{1}{2} [1 + (-1)^n]\).

369.
\[
D_n = \frac{1}{2^n} [C_{n+1}^1 a^n + C_{n+1}^3 a^{n-2}(a^2 - 4) + \\
+ C_{n+1}^5 a^{n-4}(a^2 - 4)^2 + C_{n+1}^7 a^{n-6}(a^2 - 4)^3 + \ldots] =
= a^n - C_{n-1}^1 a^{n-2} + C_{n-2}^2 a^{n-4} + \ldots + (-1)^k C_{n-k}^k a^{n-2k} + \ldots
\]