---
source_image: page_390.png
page_number: 390
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 31.57
tokens: 5704
characters: 2445
timestamp: 2025-12-24T07:14:44.757656
finish_reason: stop
---

где \( i_1' < i_2' < \ldots < i_{n-p}' \) вместе с \( i_1 < i_2 < \ldots < i_p \) и \( k_1' < k_2' < \ldots < k_{n-p}' \) вместе с \( k_1 < k_2 < \ldots < k_p \) составляют полную систему индексов 1, 2, ..., n.

Так как система линейных уравнений с неособенной матрицей \( A_p \) при заданных свободных членах имеет единственное решение и так как правые части равенства (3) отличаются от правых частей соответствующих равенств (2) только множителем \( |A| \), то таким же множителем должны отличаться и левые части, откуда и вытекают требуемые равенства (1).

973. Указание. Применить теорему Лапласа и задачу 903.
974. Указание. Применить теорему Лапласа и задачу 903.
975. \( \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & \lambda^2 \end{pmatrix} \).
976. \( \begin{pmatrix} \lambda + 1 & 0 \\ 0 & \lambda^3 + \lambda^2 - 2\lambda - 2 \end{pmatrix} \).
977. \( \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & \lambda^2 + 5\lambda \end{pmatrix} \).
978. \( \begin{pmatrix} \lambda - 1 & 0 \\ 0 & (\lambda + 1)(\lambda - 1)^3 \end{pmatrix} \).
979. \( \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & \lambda & 0 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix} \).
980. \( \begin{pmatrix} \lambda & 0 & 0 \\ 0 & \lambda^2 + \lambda & 0 \\ 0 & 0 & \lambda^3 + \lambda^2 \end{pmatrix} \).
981. \( \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & (\lambda - 2)^3 \end{pmatrix} \).
982. \( \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & \lambda^2 + \lambda & 0 \\ 0 & 0 & \lambda^3 + 2\lambda^2 + \lambda \end{pmatrix} \).
983. \( \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & \lambda & 0 \\ 0 & 0 & \lambda^2 + \lambda \end{pmatrix} \).
984. Указание. Доказать, что многочлены \( D_k(\lambda) \) не изменяются при элементарных преобразованиях и что в случае нормальной диагональной формы \( D_k(\lambda) = \prod_{i=1}^k E_i(\lambda) \) (\( k = 1, 2, \ldots, n \)).

985. \( \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & \lambda(\lambda - 1)(\lambda - 2) & 0 \\ 0 & 0 & \lambda(\lambda - 1)(\lambda - 2) \end{pmatrix} \).
986. \( \begin{pmatrix} \lambda & 0 & 0 \\ 0 & \lambda & 0 \\ 0 & 0 & \lambda(\lambda - 1)(\lambda - 2)(\lambda - 3) \end{pmatrix} \).
987. \( \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & p & 0 & 0 \\ 0 & 0 & p & 0 \\ 0 & 0 & 0 & p \end{pmatrix} \), где \( p = (\lambda - 1)(\lambda - 2)(\lambda - 3)(\lambda - 4) \).
988. \( \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & p & 0 & 0 \\ 0 & 0 & p & 0 \\ 0 & 0 & 0 & p^2 \end{pmatrix} \), где \( p \) — произведение многочленов \( a, b, c, d \), деленное на произведение старших коэффициентов этих многочленов.