---
source_image: page_397.png
page_number: 397
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 22.20
tokens: 5450
characters: 2173
timestamp: 2025-12-24T07:14:45.092379
finish_reason: stop
---

получим

\[
B - \lambda E - P_0 (A - \lambda E) Q_0 = (B - \lambda E)[P_1 P^{-1} + \\
+ Q^{-1} Q_1 - P_1 (A - \lambda E) Q_1](B - \lambda E).
\]

Выражение в квадратных скобках в правой части этого равенства должно равняться нулю, так как иначе правая часть имела бы степень относительно \( \lambda \) не ниже двух, тогда как степень левой части не выше единицы. Поэтому \( B - \lambda E = P_0 (A - \lambda E) Q_0 \). Приравнивая в этом равенстве коэффициенты при \( \lambda \) и свободные члены, находим: \( P_0 Q = E \) и \( B = P_0 A Q_0 \).

**1063.** Подобны.

**1064.** Подобны.

**1065.** Матрицы \( A \) и \( C \) подобны между собой, но не подобны матрице \( B \).

**1066.** Матрицы \( B \) и \( C \) подобны между собой, но не подобны матрице \( A \).

**1067.** Например, \( T = \begin{pmatrix} 1 & -2 \\ -1 & 3 \end{pmatrix} \).

*Указание.* Для получения по возможности простого ответа надо стремиться совершать наиболее простые элементарные преобразования столбцов матриц \( A - \lambda E \) и \( B - \lambda E \).

**1068.** Например, \( T = \begin{pmatrix} 0 & 2 \\ -1 & 10 \end{pmatrix} \).

*Указание.* Для приведения матрицы \( A - \lambda E \) к нормальной диагональной форме из второй строки, умноженной на 6, вычесть первую строку, умноженную на \( \lambda + 16 \), а из первого столбца, умноженного на 6, вычесть второй столбец, умноженный на \( \lambda - 17 \). Аналогично преобразовать матрицу \( B - \lambda E \).

**1069.** Например, \( T = \begin{pmatrix} 1 & -3 & 3 \\ 2 & -3 & 1 \\ 1 & -2 & 1 \end{pmatrix} \).

**1070.** *Указание.* Получить \( c_k \) как сумму всех сомножителей, стоящих в определителе \( |A - \lambda E| \) при произведениях по \( k \) элементов главной диагонали и взятых при \( \lambda = 0 \).

**1071.** \( \lambda_1 = a_1^2 + a_2^2 + \cdots + a_n^2, \; \lambda_2 = \cdots = \lambda_n = 0 \).

*Указание.* Применить предыдущую задачу.

**1074.** *Указание.* Применить задачу 1070 к матрице \( B = A - \lambda_0 E \) и показать, что характеристический многочлен \( |B - \mu E| \) матрицы \( B \) после замены \( \mu = \lambda - \lambda_0 \) переходит в характеристический многочлен \( |A - \lambda E| \) матрицы \( A \).