---
source_image: page_393.png
page_number: 393
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 28.75
tokens: 5695
characters: 2366
timestamp: 2025-12-24T07:14:45.092810
finish_reason: stop
---

1009. Например,
\[
P = \begin{pmatrix}
-3\lambda^2 + 9\lambda + 8 & 3\lambda^2 - 9\lambda + 4 \\
-2\lambda^2 + 6\lambda + 5 & 2\lambda^2 - 6\lambda + 3
\end{pmatrix}; \quad Q = \begin{pmatrix}
1/2 & -1/4 \\
0 & 1/2
\end{pmatrix}.
\]

1010. Например,
\[
P = \begin{pmatrix}
1 & -1 \\
0 & 1
\end{pmatrix}; \quad Q = \begin{pmatrix}
-\lambda^2 + \lambda + 1 & -2\lambda^2 + \lambda + 2 \\
\lambda - 1 & 2\lambda - 1
\end{pmatrix}.
\]

1011. Например,
\[
P = \begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 \\
11\lambda + 8 & -11 & 0 \\
2\lambda - 1 & -2 & 0
\end{pmatrix};
\]
\[
Q = \begin{pmatrix}
-2\lambda - 1 & -\lambda - 1 & -\lambda^2 + \lambda \\
2\lambda^2 + \lambda + 2 & \lambda^2 + \lambda + 1 & \lambda^3 - \lambda^2 - 1 \\
0 & 0 & 1
\end{pmatrix}.
\]

1012. Например,
\[
P = \begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 \\
-3\lambda^2 - 2\lambda + 1 & \lambda^2 + \lambda & 1 \\
-6\lambda^2 - 4\lambda + 4 & 2\lambda^2 + 2\lambda - 1 & 2
\end{pmatrix};
\]
\[
Q = \begin{pmatrix}
-\lambda + 1 & -\lambda & -\lambda^2 \\
-\lambda + 2 & -\lambda + 1 & -\lambda^2 \\
\lambda - 1 & \lambda & \lambda^2 + 1
\end{pmatrix}.
\]

1013. Например, \( P = \begin{pmatrix} 3 & -1 \\ 1 & 0 \end{pmatrix} ; Q = \begin{pmatrix} -3 & -5 & 0 \\ 5 & 8 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix} \).

1014. Например, \( P = \begin{pmatrix} 0 & 1 & 0 \\ -1 & 4 & 0 \\ -1 & 0 & 1 \end{pmatrix} ; Q = \begin{pmatrix} -1 & -3 \\ 2 & 5 \end{pmatrix} \).

1015. \( E_1(\lambda) = 1; E_2(\lambda) = \lambda - 1; E_3(\lambda) = (\lambda - 1)(\lambda^2 - 1) \).
1016. \( E_1(\lambda) = \lambda + 1; E_2(\lambda) = \lambda^2 - 1; E_3(\lambda) = \lambda^3 - \lambda \).
1017. \( E_1(\lambda) = \lambda^2 + 1; E_2(\lambda) = \lambda^3 - \lambda^2 + \lambda - 1; E_3(\lambda) = E_4(\lambda) = 0 \).
1018. \( E_1(\lambda) = 1; E_2(\lambda) = \lambda^2 - \lambda + 1; E_3(\lambda) = \lambda^3 + 1; E_4(\lambda) = 0 \).
1019. \( E_1(\lambda) = \cdots = E_n(\lambda) = 1; E_{n+1}(\lambda) = \lambda^{n+1} \).
1020. \( E_1(\lambda) = \cdots = E_{n-1}(\lambda) = 1; E_n(\lambda) = (\lambda - \alpha)^n \), если \( \beta \neq 0 \),
\( E_1(\lambda) = \cdots = E_n(\lambda) = \lambda - \alpha \), если \( \beta = 0 \).
Указание. При \( \beta \neq 0 \) показать, что делитель миноров \( D_{n-1}(\lambda) = 1 \). Для этого убедиться, что минор, полученный вычеркиванием первого столбца и последней строки, не обращается в нуль при \( \lambda = \alpha \).