---
source_image: page_195.png
page_number: 195
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 30.79
tokens: 5695
characters: 1646
timestamp: 2025-12-24T07:09:53.387285
finish_reason: stop
---

1234.

\[
f = 21x_1^2 - 18x_2^2 + 6x_3^2 + 4x_1x_2 + 28x_1x_3 + 6x_2x_3,
\]
\[
g = 11x_1^2 + 6x_2^2 + 6x_3^2 - 12x_1x_2 + 12x_1x_3 - 6x_2x_3.
\]

1235.

\[
f = 14x_1^2 - 4x_2^2 + 17x_3^2 + 8x_1x_2 - 40x_1x_3 - 26x_2x_3,
\]
\[
g = 9x_1^2 + 6x_2^2 + 6x_3^2 + 12x_1x_2 - 10x_1x_3 - 2x_2x_3.
\]

1236. Доказать, что две пары форм \( f_1, g_1 \) и \( f_2, g_2 \), где \( g_1 \) и \( g_2 \) положительно определены, тогда и только тогда эквивалентны (т. е. существует невырожденное линейное преобразование, переводящее \( f_1 \) в \( f_2 \) и \( g_1 \) в \( g_2 \)), когда корни их \( \lambda \)-уравнений \( |A_1 - \lambda B_1| = 0 \) и \( |A_2 - \lambda B_2| = 0 \) совпадают.

Выяснить, эквивалентны ли существующие пары форм, не находя линейного преобразования одной пары в другую:

1237.

\[
f_1 = 2x_1^2 + 3x_2^2 - x_3^2 + 2x_1x_2 + 2x_1x_3,
\]
\[
g_1 = 3x_1^2 + 2x_2^2 + x_3^2 - 2x_1x_3,
\]
\[
f_2 = 2x_1^2 + 5x_2^2 + 2x_3^2 + 4x_1x_2 + 4x_1x_3 - 2x_2x_3,
\]
\[
g_2 = x_1^2 + 6x_2^2 + 3x_3^2 + 2x_1x_2 + 2x_1x_3.
\]

1238.

\[
f_1 = 4x_1^2 + 6x_2^2 + 21x_3^2 + 4x_1x_2 - 4x_1x_3 - 22x_2x_3,
\]
\[
g_1 = 4x_1^2 + 3x_2^2 + 6x_3^2 + 4x_1x_2 - 4x_1x_3 - 6x_2x_3,
\]
\[
f_2 = 9x_1^2 + 6x_2^2 + 6x_3^2 - 6x_1x_2 - 6x_1x_3 + 12x_2x_3,
\]
\[
f_2 = 9x_1^2 + 3x_2^2 + 3x_3^2 - 6x_1x_2 - 6x_1x_3 + 2x_2x_3.
\]

Найти невырожденное линейное преобразование, переводящее пару квадратичных форм \( f_1, g_1 \) в другую пару \( f_2, g_2 \) (искомое преобразование определено не однозначно):

1239.

\[
f_1 = 2x_1^2 - 7x_2^2 + 2x_1x_2,
\]
\[
g_1 = 2x_1^2 + 13x_2^2 + 10x_1x_2,
\]
\[
f_2 = -7y_1^2 - 3y_2^2 - 12y_1y_2,
\]
\[
g_2 = 13y_1^2 + 25y_2^2 + 36y_1y_2.
\]