---
source_image: page_389.png
page_number: 389
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 35.63
tokens: 5779
characters: 2680
timestamp: 2025-12-24T07:14:48.638019
finish_reason: stop
---

Для неособенных матриц \( A \) и \( B \) тот же результат получается короче так: по предыдущей задаче \( \hat{A} = |A| \cdot A^{-1} \), отсюда \( (\hat{A}B) = = |AB|(AB)^{-1} = |A| \cdot |B|B^{-1}A^{-1} = \hat{B}\hat{A} \). Для матриц с числовыми элементами случай вырожденных матриц получается предельным переходом. Многочлен от \( \lambda \), равный определителю \( |A + \lambda E| \), имеет степень \( n \) и не более \( n \) корней. Поэтому можно взять последовательность чисел \( \lambda_1, \lambda_2, \ldots, \lim_{k \to \infty} \lambda_k = 0 \) такую, что матрицы \( A + \lambda_k E \) и \( B + \lambda_k E \) будут неособенными. По доказанному \( [(A + \lambda_k E)(B + + \lambda_k E)]^* = (B + \lambda_k E)^* \cdot (A + \lambda_k E) \). Переходя к пределу при \( k \to \infty \), получим \( (\hat{A}B) = \hat{B}\hat{A} \).

968. Указание. а) Следует из задачи 913, б) доказать для случая, когда \( |A| = 0 \), пользуясь задачей 747, а для \( |A| \neq 0 \) — соотношением \( \tilde{A} = |A| \cdot CA'^{-1}C \), где \( C \) — диагональная матрица с элементами 1, \(-1\), 1, \(-1\), ... на главной диагонали.

969. Указание. Применить задачу 913.

970. Например, нумерация сочетаний в лексикографическом порядке, при котором сочетание \( i_1 < i_2 < \cdots < i_p \) предшествует сочетанию \( j_1 < j_2 < \cdots < j_p \), если первая отличная от нуля разность \( j_1 - i_1, j_2 - i_2, \ldots, j_p - i_p \) положительна.

971. Указание. Доказать предложенное равенство сначала для треугольной матрицы \( A \), пользуясь тем, что изменение порядка нумерации сочетаний не меняет определителя ассоциированной матрицы \( A_p \), и применяя предыдущую задачу. Общий случай свести к треугольным матрицам при помощи задач 928 и 969.

972. Решение. В силу задачи 956 из \( AB = E_n \) следует \( A_p B_p = E_N \), где \( N = C_n^p \); отсюда

\[
\sum_{1 \leq i_1 < i_2 < \cdots < i_p \leq n} A \begin{pmatrix} j_1, & j_2, & \ldots, & j_p \\ i_1, & i_2, & \ldots, & i_p \end{pmatrix} B \begin{pmatrix} i_1, & i_2, & \ldots, & i_p \\ k_1, & k_2, & \ldots, & k_p \end{pmatrix} =
\begin{cases}
1, & \text{если } \sum_{s=1}^p (j_s - k_s)^2 = 0 \\
0, & \text{если } \sum_{s=1}^p (j_s - k_s)^2 > 0
\end{cases}
\left( 1 \leq j_1 < j_2 < \cdots < j_p \leq n \right).
\]

С другой стороны, по теореме Лапласа находим

\[
\sum_{1 \leq i_1 < i_2 < \cdots < i_p \leq n} A \begin{pmatrix} j_1, j_2, ..., j_p \\ i_1, i_2, ..., i_p \end{pmatrix} (-1)^{\sum_{s=1}^p (i_s + k_s)} A \begin{pmatrix} k'_1, k'_2, ..., k'_{n-p} \\ i'_1, i'_2, ..., i'_{n-p} \end{pmatrix} =
\begin{cases}
|A|, & \text{если } \sum_{s=1}^p (j_s - k_s)^2 = 0, \\
0, & \text{если } \sum_{s=1}^p (j_s - k_s)^2 > 0
\end{cases},
\]