---
source_image: page_407.png
page_number: 407
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 36.81
tokens: 5959
characters: 2242
timestamp: 2025-12-24T07:15:14.863061
finish_reason: stop
---

1162. \[
\begin{pmatrix}
3 \cdot 2^{100} - 2 \cdot 3^{100} & 2(3^{100} - 2^{100}) \\
-3(3^{100} - 2^{100}) & 3^{101} - 2^{101}
\end{pmatrix}.
\]
1163. \(2^{50}\begin{pmatrix}-24 & 25 \\ -25 & 26\end{pmatrix}\).
1164. \(\pm \frac{1}{4}\begin{pmatrix}7 & 1 \\ -1 & 9\end{pmatrix}\).
1165. \(\pm \frac{1}{5}\begin{pmatrix}12 & 2 \\ 3 & 13\end{pmatrix}, \pm \begin{pmatrix}0 & 2 \\ 3 & 1\end{pmatrix}\); всего четыре матрицы.
1166. \(\begin{pmatrix}4e - 3 & 2 - 2e \\ 6e - 6 & 4 - 3e\end{pmatrix}\).
1167. \(\begin{pmatrix}2e^2 & -e^2 \\ e^2 & 0\end{pmatrix}\).
1168. \(\begin{pmatrix}3e - 1 & e & -3e + 1 \\ 3e & e + 3 & -3e - 3 \\ 3e - 1 & e + 1 & -3e\end{pmatrix} = (e - 2)A^2 + A + E\).
1169. \(\begin{pmatrix}3 & -15 & 6 \\ 1 & -5 & 2 \\ 1 & -5 & 2\end{pmatrix}\), если брать вещественное значение логарифма. Общее решение имеет вид
\[
\begin{pmatrix}
3 + 2\pi in & -15 & 6 \\
1 & -5 + 2\pi in & 2 \\
1 & -5 & 2 + 2\pi in
\end{pmatrix},
\]
где \(i = \sqrt{-1}\) и \(n\) — любое число.
1170. \(\begin{pmatrix}1 & -1 \\ 1 & -1\end{pmatrix}\).
1171. Указание. Использовать задачу 1159.
1172. Указание. Использовать задачу 1159.
1173. \(|e^A| = e^s\), где \(s = a_{11} + a_{22} + \cdots + a_{nn}\) — след матрицы \(A\).
1174. Указание. Использовать задачу 1161.
1175. \(y_1^2 + y_2^2 - y_3^2\).
1176. \(y_1^2 - y_2^2 - y_3^2\).
1177. \(y_1^2 - y_2^2\).
1178. \(y_1^2 - y_2^2 - y_3^2 - y_4^2\).
1179. \(y_1^2 + y_2^2 - y_3^2\).
1180. \(y_1^2 + y_2^2 - y_3^2; x_1 = y_1 - \frac{1}{2}y_2 + \frac{5}{6}y_3, x_2 = \frac{1}{2}y_2 - \frac{1}{6}y_3, x_3 = \frac{1}{3}y_3\).
1181. \(y_1^2 + y_2^2 - y_3^2; x_1 = \frac{1}{2}y_1 + y_2, x_2 = y_2 + y_3, x_3 = -y_2 + y_3\).
1182. \(y_1^2 - y_2^2 - y_3^2; x_1 = y_1 - y_2 - y_3, x_2 = y_2 + y_2 - y_3, x_3 = y_3\).
1183. \(y_1^2 + y_2^2 - y_3^2; x_1 = \frac{1}{2}\sqrt{2}y_1 - \frac{5}{3}\sqrt{3}y_2 + \frac{1}{3}\sqrt{3}y_3, x_2 = -\frac{1}{3}\sqrt{3}y_2 + \frac{1}{3}\sqrt{3}y_3, x_3 = \frac{1}{3}\sqrt{3}y_2 + \frac{1}{3}\sqrt{3}y_3\).
1184. \(y_1^2 + y_2^2 - y_3^2; x_1 = -\frac{3}{4}y_1 - \frac{1}{4}y_2 + \frac{1}{6}\sqrt{3}y_3, x_2 = -\frac{1}{2}y_1 + \frac{1}{2}y_2, x_3 = \frac{1}{2}y_1 + \frac{1}{2}y_2\).
1185. \(y_1^2 - y_2^2; x_1 = y_1 - y_2 - y_3, x_2 = y_1 + y_2 - y_4, x_3 = y_3, x_4 = y_4\).