---
source_image: page_091.png
page_number: 91
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 56.95
tokens: 12061
characters: 2236
timestamp: 2025-12-24T07:36:37.755002
finish_reason: stop
---

§ 2. Дисперсия и моменты старших порядков

Доказательство. Заметим, что \( ||^s \leq ||^t + 1 \). Но следствие 7 позволяет из неравенства для случайных величин получить такое же неравенство для их математических ожиданий: \( E||^s \leq E||^t + 1 < \infty \).

Сформулируем без доказательства очень полезное неравенство.

Теорема 26 (неравенство Йенсена). Пусть функция \( g(x) \) на своей области определения выпукла, т. е. область над графиком этой функции есть выпуклое множество. Тогда для любой случайной величины верно неравенство: \( Eg( ) \geq g(E ) \). Для вогнутых функций знак неравенства меняется на противоположный.

В частности,
\[
E e \geq e^E , \quad E^2 \geq (E )^2 , \quad E| | \geq |E | ,
E \ln \leq \ln(E ), \quad E^{\frac{1}{2}} \geq \frac{1}{E} , \quad E \sqrt{} \leq \sqrt{E} .
\]
Последние три неравенства верны для положительных .

Свойства дисперсии. Свойства дисперсии следуют из соответствующих свойств математического ожидания. Во всех свойствах предполагается существование вторых моментов случайных величин. Тогда матожидания существуют по теореме 25.

(D1) Дисперсия может быть вычислена по формуле: \( D = E^2 - (E )^2 \).

Доказательство. Обозначим для удобства \( a = E \). Тогда
\[
D = E( - a)^2 = E( ^2 - 2a + a^2 ) = E^2 - 2aE + a^2 = E^2 - a^2 .
\]

(D2) При умножении случайной величины на постоянную с дисперсия увеличивается в \( c^2 \) раз: \( D(c ) = c^2 D \) (доказать!).

(D3) Дисперсия всегда неотрицательна: \( D \geq 0 \).

Доказательство. Пусть \( a = E \). Дисперсия есть математическое ожидание неотрицательной случайной величины \( ( - a)^2 \), и неотрицательность дисперсии следует из свойства (E5).

(D4) Дисперсия обращается в нуль лишь для вырожденного распределения: если \( D = 0 \), то \( = \text{const} \), и наоборот.

Доказательство. Равенство \( D = 0 \) означает, грубо говоря, что центр тяжести массы, распределённой справа от нуля, оказался равен нулю. Это возможно только если вся масса сосредоточена в нуле, т. е. \( ( - a)^2 = 0, = a = \text{const} \). И наоборот: если \( = c \), то \( D = E(c - Ec)^2 = E0 = 0 \).

(D5) Дисперсия не зависит от сдвига случайной величины на постоянную: \( D( + c) = D \) (доказать!).

(D6) Если и независимы, то \( D( + ) = D + D \).