---
source_image: page_101.png
page_number: 101
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 74.86
tokens: 12249
characters: 2461
timestamp: 2025-12-24T07:37:21.549469
finish_reason: stop
---

§ 6. Числовые характеристики зависимости случайных величин

Найдём коэффициент корреляции величин и + :

\[
(, +) = \frac{\operatorname{cov}(, +)}{\sqrt{D} \sqrt{D(+)}} = \frac{D}{\sqrt{D} \sqrt{D + D}} = \frac{D}{\sqrt{D} \sqrt{2D}} = \frac{1}{\sqrt{2}}.
\]

Коэффициент корреляции оказался равен косинусу угла в \(45^\circ\), образованного «векторами» и +, когда и «ортогональны» (независимы) и их «длина» (дисперсия) одинакова.

Теорема 27. Коэффициент корреляции обладает свойствами:
(R1) если и независимы, то \((, ) = 0;\)
(R2) \(| (, ) | \leqslant 1;\)
(R3) \(| (, ) | = 1\) тогда и только тогда, когда и линейно связаны.

Доказательство. Свойство (R1) мы уже много раз (сколько?) упоминали и один раз доказали, и даже привели пример того, что свойство (R1) в обратную сторону неверно (пример 61 на стр. 90).

Докажем (R2). Рассмотрим преобразование \(\widehat{} = \frac{-E}{\sqrt{D}}\) случайной величины, называемое стандартизацией. Случайная величина \(\widehat{}\) имеет нулевое математическое ожидание и единичную дисперсию:

\[
E \widehat{} = E \frac{-E}{\sqrt{D}} = \frac{E - E}{\sqrt{D}} = 0; \quad E \widehat{}^2 = D \widehat{} = D \frac{-E}{\sqrt{D}} = \frac{D(-E)}{D} = 1.
\]

Коэффициент корреляции теперь запишется проще: \((, ) = E (\widehat{} \cdot \widehat{}).\)

Далее, неравенство \((x \pm y)^2 \geqslant 0\) равносилен неравенству

\[
-\frac{1}{2}(x^2 + y^2) \leqslant xy \leqslant \frac{1}{2}(x^2 + y^2).
\]

Подставив в него \(\widehat{}\) вместо \(x\), \(\widehat{}\) вместо \(y\) и взяв математические ожидания всех частей неравенства, получим свойство (R2):

\[
-1 = -\frac{1}{2} E (\widehat{}^2 + \widehat{}^2) \leqslant (, ) = E (\widehat{} \cdot \widehat{}) \leqslant \frac{1}{2} E (\widehat{}^2 + \widehat{}^2) = 1. \tag{21}
\]

Докажем свойство (R3). В одну сторону утверждение проверяется непосредственно: если \(= a + b\), то

\[
(, a + b) = \frac{E ((a + b)) - E \cdot E (a + b)}{\sqrt{D} \sqrt{D(a + b)}} = \frac{aD}{\sqrt{D} \sqrt{a^2 D}} = \begin{cases} 1, & a > 0; \\ -1, & a < 0. \end{cases}
\]

Докажем вторую часть свойства (R3): если \(| (, ) | = 1\), то существуют числа \(a \neq 0\) и \(b\) такие, что \(P( = a + b) = 1\).

Рассмотрим сначала случай \((, ) = (\widehat{}, \widehat{}) = 1\). Это возможно только когда второе неравенство в формуле (21) превращается в равенство:

\[
E (\widehat{} \cdot \widehat{}) = \frac{1}{2} E (\widehat{}^2 + \widehat{}^2), \text{ т. е. } E (\widehat{} - \widehat{})^2 = 0.
\]