---
source_image: page_083.png
page_number: 83
model: model-run-olm-ocr
prompt_type: olmocr_technical
processing_time: 65.68
tokens: 12096
characters: 2140
timestamp: 2025-12-24T07:36:23.370694
finish_reason: stop
---

§ 7. Устойчивость распределений по суммированию

В утверждениях этого параграфа перечислены почти все устойчивые по суммированию распределения. Часть утверждений мы докажем.

Свойство 9. Пусть случайные величины \( \sim B_{n,p} \) и \( \sim B_{m,p} \) независимы. Тогда \( + \sim B_{n+m,p} \).

Это утверждение имеет простую интерпретацию: если сложить число успехов в первых \( n \) и в следующих \( m \) независимых испытаниях схемы Бернулли, получится число успехов в \( n + m \) испытаниях.

Из свойства 9, в частности, следует, что сумма \( n \) независимых случайных величин с одним и тем же распределением Бернулли \( B_p = B_{1,p} \) имеет биномиальное распределение \( B_{n,p} \). Этим фактом мы скоро воспользуемся.

Свойство 10. Пусть случайные величины \( \sim \Pi \) и \( \sim \Pi_\infty \) независимы. Тогда \( + \sim \Pi_{+\infty} \).

Доказательство. Найдём таблицу распределения суммы. Для любого целого \( k \geq 0 \)

\[
\mathrm{P}(+ = k) = \mathrm{P}(= 0, = k) + \mathrm{P}(= 1, = k-1) + \ldots + \mathrm{P}(= k, = 0) =
\]
\[
= \sum_{i=0}^k \mathrm{P}(= i) \cdot \mathrm{P}(= k-i) = \sum_{i=0}^k \frac{i}{i!} e^{-i} \cdot \frac{\infty^{k-i}}{(k-i)!} e^{-\infty} =
\]
\[
= e^{-(+\infty)} \frac{1}{k!} \sum_{i=0}^k \frac{k!}{i! (k-i)!} i \infty^{k-i} = e^{-(+\infty)} \frac{(\infty)^k}{k!}.
\]

В последнем равенстве мы воспользовались биномом Ньютона.

Свойство 11. Пусть случайные величины \( \sim \Gamma_1 \) и \( \sim \Gamma_2 \) независимы. Тогда \( + \sim \Gamma_{1+2} \).

Доказательство. Плотности распределений величин и равны соответственно

\[
f(x) = \begin{cases}
0, & x \leq 0, \\
\frac{1}{\Gamma(1)} x^{1-1} e^{-x}, & x > 0,
\end{cases}
\]
\[
f(y) = \begin{cases}
0, & y \leq 0, \\
\frac{2}{\Gamma(2)} y^{2-1} e^{-y}, & y > 0.
\end{cases}
\]

Тогда по формуле свёртки плотность суммы равна

\[
f_+(z) = \int_0^\infty \frac{1}{\Gamma(1)} x^{1-1} e^{-x} f(z-x) dx.
\]

Но \( f(z-x) = 0 \) при \( x > z \). Поэтому при \( z > 0 \) плотность под интегралом отлична от нуля, только если переменная интегрирования изменяется в пределах \( 0 < x < z \). При \( z \leq 0 \) подынтегральная функция всегда равна нулю.